Apresentação

Seja bem-vindo!

Caro leitor, é com grande satisfação que lhe apresentamos este material. Ele nasceu do objetivo de dividir com nossos alunos alguns aspectos fundamentais sobre a linguagem da pintura. É essencial que você esteja preparado para “ver”.

Afinal, sabemos que ver não significa necessariamente “olhar”, pois podemos olhar uma imagem sem identificar o que de fato há de especial e relevante nela. A percepção desse aspecto, no entanto, parte de uma experiência que vai além do simples ato de ver e que surge de conhecimentos teóricos e práticos sobre as imagens.

Assim, em nossos estudos, não pretendemos separar as duas esferas da produção em arte: o fazer teórico e o fazer prático. Nosso propósito está em prepará-lo para interpretar as imagens, criando relações significativas com base na análise de importantes trabalhos em pintura. Além disso, temos em mente o objetivo de torná-lo cada vez mais apto a produzir seus projetos práticos em pintura de modo também significativo.

Consideramos que as concepções sobre a pintura variaram muito ao longo do tempo. Ao observarmos os registros das primeiras gravuras na Gruta de Lascaux, há cerca de 17.000 anos, na França, até chegarmos às experiências contemporâneas, podemos notar que inúmeros materiais, ideias e técnicas foram incorporados a essa linguagem artística.

A pintura é parte integrante do conjunto de linguagens da arte, como o desenho, a gravura, a escultura e a fotografia. Para interpretar ou conhecer uma pintura, devemos buscar o maior número de dados sobre ela: a técnica utilizada (emprego dos materiais e suportes), o estilo do período em que foi realizada (contextos artístico e histórico), o estilo de seu autor (detalhes particulares da prática artística) e como a pintura foi organizada na qualidade de uma composição, ou seja, como um conjunto de elementos visuais (forma, cor, ponto, linha, plano, volume, luz) etc.

Essas informações se cruzam em uma pintura e passam a ser percebidas, principalmente, quando temos conhecimentos específicos sobre essa linguagem. Portanto, compreender um trabalho em pintura significa apreender o máximo de aspectos contextuais, técnicas e poéticas sobre ele. Nossa intenção é ajudar você a desvendar melhor esses códigos, contribuindo para que conheça e produza pinturas de modo ainda mais consistente. Portanto, nosso livro pretende atender à necessidade de dominar conteúdos histórico, estético e prático sobre a pintura para a formação em Artes Visuais.

Com essa finalidade, selecionamos um conjunto de assuntos indispensáveis, tomando como base as ideias de críticos e historiadores da arte, como Ernst Gombrich (1999), Giulio Argan (1992), Mel Gooding (2002), David MacCarthy (2000), David Batchelor (2002), entre outros. Também contamos com referências técnicas sobre pintura, como Ralph Mayer (2006), além de alguns relatos de artistas a respeito de seus processos criadores.

Nosso material está organizado em seis capítulos. No primeiro, apresentaremos os aspectos históricos sobre a pintura. Em especial, estudaremos características dessa linguagem no Antigo Egito, passando pela Idade Média e pela pintura moderna no fim do século XIX e início do XX. Esse caminho mostra as variações dos conceitos, ou seja, das ideias sobre pintura em cada contexto, e dos modos de representação, quer dizer, das formas de fazer pintura em determinado momento. Destacamos que, desde o primeiro capítulo, é importante que você busque responder às questões postas ao longo do texto com o objetivo de ampliar sua capacidade de análise das imagens. Por isso, é fundamental que desenvolva o hábito de anotar suas impressões a respeito das obras comentadas, como um exercício reflexivo.

No segundo capítulo, estudaremos a pintura com relação aos gêneros pictóricos: a natureza-morta, pinturas de interiores, paisagem, retrato e pintura histórica. Assim, abordaremos alguns tipos de pintura de temas cotidianos dos séculos XV e XVI, como os citados, mas que, de certo modo, permanecem na arte contemporânea. Além disso, realizaremos alguns esboços práticos nas nossas “Atividades aplicadas”.

No terceiro capítulo, vamos conferir as principais técnicas da pintura, tendo como exemplo a encáustica, o afresco, o óleo, a aquarela, o guache e a acrílica. Ao mesmo tempo, buscaremos manter conexões com as experiências técnicas mais atuais da arte. Nesse momento, iniciaremos propriamente nossos trabalhos práticos em pintura.

No Capítulo 4, conheceremos mais sobre a teoria da cor na pintura. Assim, vamos discuti-la do ponto de vista da percepção visual, ou seja, dos efeitos visuais, e também do ponto de vista simbólico, isto é, dos significados culturais da cor na arte. Nesse momento, também realizaremos exercícios práticos em pintura com base no estudo da cor.

No quinto capítulo, avaliaremos o tema pintura com relação à forma. Para isso, analisaremos obras figurativas e outras que se mostram abstratas, identificando aspectos sobre os processos de construção e de desconstrução das formas na história da pintura. Nessa etapa, ainda nos dedicaremos ao desenvolvimento de trabalhos práticos, dando ênfase, contudo, à experimentação em pintura.

Por fim, no Capítulo 6, estudaremos algumas experiências contemporâneas. Assim, vamos perceber os diálogos entre a pintura e outras linguagens artísticas, como a gravura e a fotografia. Esse caminho nos permitirá notar, ainda, possibilidades de conexões da arte com a tecnologia.

Em suma, nossa ideia não é limitar este estudo a uma visão linear sobre a pintura, isto é, não pretendemos seguir uma sequência cronológica da arte. Buscaremos, sim, levantar questões relacionadas a algumas correntes tradicionais da história da arte que também aparecem na pintura dos nossos dias. A relação entre ciência e pintura, por exemplo, não é algo recente, mas apresenta permanências na arte pós-moderna. Além de estudarmos a pintura no que diz respeito a seus aspectos formais e técnicos, fundamentamos nossa análise nos conceitos que estão ligados à pintura em vários momentos históricos.

Por esse motivo, propomos um olhar dinâmico sobre a pintura. Assim, você encontrará uma espécie de “costura”, ou seja, um caminho que propõe a manipulação desse material, sem que se restrinja a uma leitura puramente sequencial da arte no tempo.

Isso significa que vamos nos reportar a imagens que já foram apresentadas antes no texto, discutindo, contudo, novos enfoques, com a finalidade de que você faça o maior número de relações entre as pinturas abordadas no livro.

Apresentamos, ao final da obra, um quadro cronológico das obras discutidas, para que você possa consultá-lo sempre que quiser e localize o contexto histórico de cada trabalho estudado.

Lembramos que nossos estudos dependem de uma prática constante de pesquisa que vai além destas páginas. Desse modo, é importante desenvolver o exercício autônomo de busca de informações, incluindo internet, bibliotecas e museus, a fim de ampliar sua visão sobre o tema.

É importante registrar que conteúdo deste livro foi desenvolvido com vistas a uma integração com a web. Dessa forma, para que seja possível analisar algumas das obras aqui referenciadas, será necessário acessá-las on-line.

Enfim, convidamos você a aproveitar um passeio por imagens que traduzem várias visões de mundo e que aumentam suas possibilidades de representação por meio da pintura. Nossa intenção é de despertar em você o desejo de conhecer mais e mais sobre o universo dessa linguagem da arte, que seduziu os antigos povos e que vem nos fascinando, de diversos modos, até o tempo presente. Ótima leitura!

Introdução: fundamentos e conceitos

Qualquer área é fundamentada por uma série de ideias propostas de seus estudiosos. Essas ideias podem ser chamadas também de conceitos, os quais funcionam como ferramentas para interpretar determinado assunto, ou seja, como lentes através das quais podemos ver certos temas. No caso do estudo sobre a pintura, alguns conceitos são importantes para que possamos avançar.

Inicialmente, os primeiros conceitos sobre pintura podem ser retirados da própria palavra. No dicionário Ediouro (Ximenes, 1999, p. 469), o verbete pintura traz como significados: “[…] Ação ou efeito de pintar(-se), arte ou técnica de representar eventos, ideias, etc., pela aplicação de tinta a uma superfície plana”.

Com base nessas ideias iniciais, podemos considerar alguns aspectos: a pintura surge de uma ação técnica e conceitual de determinado autor, que utiliza certos materiais e busca representar algo por meio de uma imagem.

Para nós, essa definição pode parecer muito simples, mas ela carrega dois conceitos fundamentais quando falamos em pintura: de imagem e de representação. O filósofo Francis Wolff utiliza esses conceitos e defende que: “a imagem é a representação reprodutível de uma coisa ausente única, que lhe empresta alguns traços aparentes e visíveis” (Wolff, 2005, p. 23, grifo nosso).

O autor quis destacar que, com as imagens, é possível visualizar uma coisa ou uma pessoa fisicamente ausente. Logo, as imagens representam algo. Por exemplo, quando vemos a fotografia de uma pessoa querida, dificilmente teríamos vontade, por exemplo, de perfurar os “olhos” dessa imagem, não é mesmo? Essa noção vem justamente da ideia de representação. A fotografia não é necessariamente a pessoa querida, mas ela a representa. Na arte, as imagens podem representar algumas coisas, mas não são os objetos nelas vistos (Wolff, 2005).

Assim, as pinturas podem representar coisas e conceitos, ou seja, ideias. Cada pintor encontrará seu modo de representar em dado contexto. Para estudarmos o modo de representação de uma pintura, podemos observar aspectos como gênero, técnica, simbolismo e estilo histórico. Quando perguntamos qual é o gênero de uma pintura, estamos querendo definir como ela pode ser classificada tematicamente na história da arte, por exemplo, a pintura tradicional de objetos inanimados, chamada de natureza-morta, ou as cenas dos gêneros paisagem e retrato. Como veremos adiante, nem sempre é possível identificar o gênero de uma pintura, pois algumas obras mais contemporâneas não se limitam a um tema específico.

Além do gênero, uma pintura pode ser construída por uma ou mais técnicas, ou seja, é produzida por meio de escolhas práticas para o emprego dos materiais e do suporte (superfície) que recebe a técnica. Nem sempre uma pintura (linguagem) precisa ser feita com a clássica combinação da tinta (material) sobre tela (suporte), principalmente tendo em vista os trabalhos mais contemporâneos, que dialogam com a pintura sem necessariamente usar materiais tradicionais. Como exemplo, citamos as obras feitas com base na luz ou de objetos concretos, como veremos adiante.

Para estudar pintura, também podemos buscar entender o simbolismo por trás de uma obra. Isso quer dizer que podemos perceber os possíveis significados dos símbolos usados em uma pintura para seu contexto histórico.

Outro aspecto a ser observado é o estilo histórico de uma pintura, ou seja, por meio dele podemos entender as tendências de representação desenvolvidas naquele período estudado. Por exemplo, o uso da perspectiva, que marcou as obras da Renascença na busca pelo efeito de um espaço real, ou mesmo a utilização de pinceladas expostas no impressionismo, que assinalaram esse período da pintura.

Enfim, esses conceitos serão frequentemente comentados em nossos estudos. Agora que aprendemos essas ideias fundamentais, podemos entrar em uma “história” que começa pelas primeiras pinceladas.

Figura 1.10 – Whaam!, de Roy Lichtenstein

Lichtenstein, Roy. Whaam! 1963. Óleo e acrílico sobre tela, 172,7 cm × 406,4 cm. Tate Modern, Londres, Reino Unido.

Note o estilo das figuras e observe seus contornos. Perceba também os textos. Quais técnicas foram usadas nessa obra? Quais cores foram escolhidas?

Certamente você notou que o artista utilizou principalmente as cores primárias: vermelho, amarelo e azul. Além disso, percebeu que os textos se remetem às páginas das revistas de histórias em quadrinhos (HQ), não é mesmo? Como podemos observar, o próprio título, Whaam!, faz referência ao som de explosão e à linguagem onomatopaica das HQs, ou seja, aquela linguagem que simula os sons.

Nessa obra, Lichtenstein toma referências visuais comuns, a exemplo da própria HQ, considerada tão corriqueira. Porém, trata-se de uma pintura realizada diretamente pela mão do artista e produzida com as técnicas da tinta a óleo e da acrílica sobre duas telas, que juntas compõem o trabalho.

Nesse caso, Lichtenstein usou como referência os desenhos do ilustrador Jerry Grandenetti (1926-2010). A princípio, essa ideia de apropriação da cultura de massa na arte, como a publicidade e as revistas, marcou a segunda metade do século XX. Naquele momento, surgiu um grupo de artistas ingleses denominado Independent Group (grupo independente), que tinha como principais representantes Richard Hamilton (1922-2011), Lawrence Alloway (1926-1990), Peter Smithson (1928-1993) e Eduardo Paolozzi (1924-2005), entre outros nomes.

Com a abertura do grupo, Hamilton criou uma colagem composta por anúncios publicitários, intitulada O que exatamente torna os lares de hoje tão diferentes, tão atraentes? (1956). A obra deu início ao que ele denominou de pop art. Como o nome sugere, ela é baseada em uma noção de algo popular, ao se apropriar de imagens acessíveis, como as das HQs e das propagandas. Hamilton afirma que a pop art é caracterizada por suas relações com o consumo e é: “popular, transitória, consumível, de baixo custo, produzida em massa, jovem, espirituosa, sexy, chamativa, glamorosa e um grande negócio” (Hamilton, 1957, citado por Simões, 2006, p. 72). Assim, para esses artistas, interessavam os símbolos da cultura de massa. É o caso da pintura de Andy Warhol (1928-1987), apresentada na Figura 1.11.

Você reconhece a personagem representada na imagem?

Provavelmente percebeu que se trata da insistente repetição da figura icônica de Marilyn Monroe (1926-1962). Como o artista trabalhou essa repetição? A imagem é idêntica dos dois lados do quadro?

Certamente você notou que, do lado esquerdo, vemos o rosto de Marilyn em cores em fundo chapado11. Do outro lado, a pintura em serigrafia apresenta a mesma imagem repetida, contudo, ela está “dessaturada”, pois a sequência segue perdendo cores até chegar ao tom absolutamente cinza. O que esse “desaparecimento” da figura pode significar?

O que o jogo entre a cor artificial e a ausência de cor denota? Você poderia perceber relações entre a indústria de massa e essa pintura? Por que o trabalho parte de um objeto idealizado, o ícone Marilyn Monroe, e segue como uma cópia pobre em cores dessa mesma figura? É possível considerar que a repetição da personagem hollywoodiana pode levantar reflexões sobre a fama? Em que sentido? Seria uma discussão sobre a fama enquanto uma mercadoria, um artefato de consumo?

Enfim, nesse exemplo, podemos perceber que há um potencial simbólico na cor e na ausência da cor em uma pintura, ou seja, notamos que existem significados que elas podem trazer ao observador, como vamos estudar melhor no quarto capítulo do nosso livro.

1.4 Pintura e subjetividade

A ideia de subjetividade na pintura parece óbvia, mas verificaremos que essa característica é ainda mais marcante em alguns trabalhos. Como exemplo, vamos observar on-line a obra de Henri Matisse (1869-1954), de 1910, A dança.

Visite a galeria virtual do Museu Arte Moderna, acessando o endereço eletrônico que segue:

MATISSE, H. A dança. 1909. Óleo sobre tela, 259,7 cm × 390,1 cm. Museu Hermitage, São Petersburgo, Rússia. Disponível em: www.moma.org/collection/works/79124?locale=pt. Acesso em: 24 ago. 2016.

Depois de conhecer on-line essa obra de Matisse, analise, em especial, o uso da cor nesse caso. As personagens foram apresentadas de forma realista tal como nas figuras renascentistas? As cores usadas parecem reais?

Podemos perceber que o corpo das personagens foi pintado em alaranjado, e não em tons carnosos, mais naturais. Além disso, o artista elaborou um cenário em violeta e verde, sobre o qual as bailarinas flutuam. Suas escolhas, nesse sentido, parecem mais subjetivas, pois ele não queria imitar as formas e as cores objetivamente.

Assim, esse trabalho denota o sentido de subjetividade da cor na pintura. A palavra subjetividade significa aquilo que vem do universo interior. Nesse caso, a cor parte da escolha pessoal do artista, que não se preocupava com a fidelidade cromática, ou seja, com as cores reais dos objetos e dos personagens.

Esse modo de pintura pouco convencional para a época rendeu ao artista e a seu grupo o nome pejorativo de fauvistas no início do século XX, em especial a partir da exposição Salon d’Automne12 (Salão de Outono), em 1905. A palavra francesa fauve, que dá origem à fauvismo em português, significa fera. Além do uso considerado incomum da cor em suas pinturas, esse grupo era definido como os bárbaros, os primitivos, por conta de “uma aparência tosca e inacabada de alguma dessas telas, com áreas deixadas com frequência sem imprimadura e/ou não pintadas, que caracterizava o estilo” (Harrison; Frascina; Perry, 1998, p. 47).

A obra fauvista evidencia o desejo de expressão subjetiva, isto é, de tornar visível ao seu observador o que há de pessoal por meio das formas e das cores escolhidas fora de um sistema racional, como queriam os renascentistas. Como afirmava Matisse: “O que eu busco, acima de tudo, é a expressão. […] Há duas maneiras de exprimir as coisas: uma consiste em mostrá-las brutalmente, a outra, evocá-las com arte. Ao nos afastarmos da representação literal do movimento, atingimos uma beleza e uma grandeza superior” (Matisse, 1908, citado por Lichtenstein, 2006a, p. 135, grifo nosso).

Lembramos que a ideia de expressão subjetiva na arte liga-se a conceitos diversos na pintura. Podemos considerar que esse aspecto foi igualmente levado ao máximo no expressionismo abstrato de Pollock (Figura 1.9), ao revelar o gesto do pintor na condição de algo pessoal.

Da mesma forma, a ideia de subjetividade pode ser notada no expressionismo, como uma corrente que preservou os temas figurativos. A imagem da Figura 1.12 é um exemplo dessa conexão.

Busque refletir e anotar suas observações sobre essa obra. Para você, a expressão do personagem significa quais sentimentos? Além disso, como Edvard Munch (1863-1944) aplicou suas pinceladas? Elas parecem mais suaves do que no impressionismo de Monet (Figura 1.6)?

Você provavelmente percebeu que a pintura de Munch demonstra uma forte representação do sofrimento humano. Temos a impressão de que podemos ouvir “o grito” em razão das convincentes escolhas formais feitas pelo artista, não é mesmo?

Assim, parece claro que a obra revela elementos subjetivos, isto é, aspectos próprios do indivíduo. A ideia de expressão aparece não apenas pelo rosto e pelo corpo contorcidos da figura, mas também pelas pinceladas drasticamente marcadas, que distinguem de forma dramática toda a cena nessa pintura expressionista.

A respeito dessa corrente, Gombrich (1999, p. 563) ressalta:

Os experimentos do expressionismo são, talvez, os mais fáceis de explicar em palavras. O próprio termo pode não ter sido uma das escolhas mais felizes, pois é claro que sempre nos expressamos em tudo o que fazemos ou deixamos de fazer, mas o nome tornou-se um rótulo convincente por causa do seu nítido contraste com o impressionismo.

Você deve ter notado também que, se as pinceladas dos impressionistas pareciam marcadas, no expressionismo elas tomam características ainda mais fortes de dramaticidade, podendo, até mesmo, desaparecer, como nas tintas escorridas sobre as telas sem chassis de Pollock (Figura 1.9). Contudo, no exemplo anterior, o expressionismo se apoia na abstração, o que não foi a escolha de Munch.

Enfim, seja em trabalhos figurativos, seja em abstratos, o gesto do autor na pintura é elemento fundamental no sentido da busca pela expressão, como igualmente pode ocorrer nas escolhas das cores, caracterizando a subjetividade presente nas obras.

No Brasil da década de 1980, vimos renascer essa ideia de uma pintura que se aproxima da subjetividade, em especial, a partir da segunda metade daquela década, quando se viveu um momento de reabertura política com o fim da ditadura militar (1964-1985). Após um período de contestação, sobretudo por meio da música, a arte finalmente experimentava de novo a liberdade poética. Assim, os temas pessoais marcaram a pintura brasileira do período. Como exemplo, analisaremos a obra do artista cearense José Leonilson (1957-1993), na Figura 1.13.

O que vemos na imagem? O desenho parece realista? Você possivelmente notou o cérebro e as espadas pontiagudas que se cruzam sobre ele. Além disso, deve ter percebido o coração com a frase “os pensamentos do coração” no desenho simbólico do órgão. Para você, o que esses elementos podem significar?

Observe, ainda, as laterais do tecido. Nelas, notamos o aspecto inacabado do suporte, como os desfiados do pano. Como vimos no trabalho do norte-americano Pollock, Leonilson abandona os chassis da tela. O que essa escolha denota?

Você também deve ter notado que a linguagem do artista é icônica, pois ele se utiliza da imagem do coração e do cérebro como símbolos. Por isso, ela parece refletir uma forte carga emocional. Você concorda que, assim, Leonilson estaria expressando o desejo de afirmar uma visão mais sentimental e, consequentemente, menos racional na arte?

Sua participação na exposição Como vai você Geração 80?, ocorrida em 1984, no Rio de Janeiro, marcou o artista como símbolo de um momento de afirmação do indivíduo na arte brasileira. Por meio de sua poética subjetiva, Leonilson parece criar uma comunicação de caráter emocional com seu espectador. Além dele, outros artistas representam esse momento no Brasil, a exemplo de Beatriz Milhazes, Leda Catunda e Sérgio Romagnolo.

Nos Estados Unidos, ainda nos anos de 1980, o pintor Jean Michel Basquiat (1960-1988) semelhantemente se destacava pela intensidade subjetiva com que pintava o espaço urbano por meio da linguagem do grafite.

Como nesses pintores mais contemporâneos, os sentimentos expostos na obra e a negação de uma linha de pensamento racionalista remetem também à arte surrealista. Nesse caso, o subconsciente é a inspiração para as experiências, que ainda marcaram o início do século XX. Como exemplo, vamos analisar a famosa obra do pintor espanhol Salvador Dalí (1904-1989), intitulada A persistência da memória (1931), na Figura 1.14.

Você certamente percebeu os relógios “derretidos”. O que isso pode significar? Por que eles estariam repetidos?

Um deles aparece sobre o que seria um móvel em madeira, à esquerda. Há outro pendurado na árvore e, ainda, um terceiro encobrindo a estranha figura com grandes cílios ao centro da tela.

Também vemos o relógio vermelho. Nesse caso, podemos perceber que a imagem de relógio aparece em uma condição física de flexibilidade, como um derretimento, o que não seria provável se feito em metal como parece simular.

Além disso, percebemos que a paisagem pouco natural ao fundo confere à tela uma linguagem próxima à dos sonhos. Por isso, podemos afirmar que o artista buscava tornar visíveis cenas ou composições regidas pela irracionalidade, pela não lógica. Essa compreensão de arte foi chamada de surrealismo pelo francês André Breton (1896-1966), que também era participante do movimento e líder do grupo de Dalí.

Nessa vertente, é forte o apelo pela subjetividade, remetendo a estados psicológicos de sonho do indivíduo. Contudo, você certamente notou que ela não se desfaz da imagem figurativa, ou seja, não se apropria das imagens abstratas. Isso pode ser entendido como meio de reforçar as imagens mentais propostas pela corrente.

1.5 Pintura e experiência

As diversas maneiras de ver a pintura no início do século XX demonstram o quanto as visões de mundo variaram nas correntes modernas. De qualquer modo, percebemos que há uma noção de que a ideia, isto é, o conceito, tomava um importante espaço na pauta artística. No início dos anos de 1920, o artista Francis Picabia (1879-1953) pintou a tela apresentada na Figura 1.15.

Como podemos descrever a pintura?

Notamos que ela apresenta um conjunto de palavras sem sentido aparente, escritas em preto e verde. Além disso, ela traz alguns rostos e a imagem de um grande olho mais abaixo. O que essa aparente confusão pode significar?

Esse trabalho não se trata apenas de uma pintura, mas de uma experiência híbrida, pois congrega pintura e colagem. A obra também propõe uma ideia até então incomum, pois tem caráter público: foi escrita por várias pessoas de modo espontâneo, embora tenha sido assinada por Picabia, o autor da ideia.

No topo da imagem, vemos o título em francês: L’Oeil cacodylate (Olho de cacodilato). O cacodilato é uma substância ácida, que pode causar irritação ao olho. Portanto, o olho de cacodilato representa a ideia de incômodo. Por que o artista fez essa escolha?

Assim como nessa obra, o tom crítico dos artistas dadaístas estava justamente em seu apreço pela irracionalidade como uma linguagem de negação da própria noção de arte vigente. Em um momento de guerras, a arte queria se manifestar por meio do incoerente. Assim, Marcel Duchamp (1887-1968) participou do grupo dadá, com seus ready-mades, objetos apropriados do cotidiano, a exemplo do urinol de louça, denominado pelo artista de A fonte, em 1917.

Essas obras denotam o espírito contestador do pensamento dadaísta e sua influência na arte pop, na arte conceitual e na produção contemporânea, como veremos no último capítulo do nosso livro.

Além disso, as experiências dadaístas abriram espaço para outra forma de pintura, que se caracteriza pela ideia de ilusão óptica: a op art (arte óptica). Vamos analisar a obra de Victor Vasarely (1908-1997) na Figura 1.16).

Por um instante observe atentamente a imagem. Fixe seu olhar nela. Ao olhar a figura por alguns segundos, sentimos a vibração visual da tela, não é mesmo? Por que isso acontece?

A obra provoca uma forte impressão de vibração, ou seja, uma experiência de movimento visual. Parece “brincar” com a percepção do espectador por meio dos efeitos conseguidos pela repetição das formas geométricas regulares e de suas alterações, bem como pela presença dos pequenos quadrados pintados em preto e branco, como se fosse um xadrez dinâmico ou mesmo um tecido que se movimenta em modelos côncavos e convexos.

Se a op art é capaz de produzir resultados como esses, as pinturas com luz trazem efeitos visuais igualmente valorizados, como no caso da obra Ursula’s One and Two Picture 1/3, de Dan Flavin, feita com tubos de lâmpadas fluorescentes. Acesse o endereço eletrônico a seguir para conhecer essa obra de 1964:

FLAVIN, D. Ursula’s One and Two Picture 1/3. 1964. Disponível em: echrowe.tumblr.com/post/88076791706/dan-flavin-ursulas-one-and-two-
picture-13. Acesso em: 16 ago 2016.

Em sua visita on-line, você certamente notou o retângulo iluminado no centro da sala. Esse elemento foi construído tendo como base uma caixa pintada, com as lâmpadas presas em suas extremidades.

Nesse caso, a cor é transcendente, isto é, ela ultrapassa o suporte do trabalho e “pinta” o espaço expositivo. Essa simplicidade do ponto de vista formal é típica das obras de arte minimalistas dos anos 1960.

Essas obras minimalistas, como a de Dan Flavin, são realizadas com o uso de “materiais industriais, unidades modulares, arranjos regulares, simétricos ou em grade, uso e apresentação diretos dos materiais, ausência de artesanato, ornamentação e composição ornamental” (Batchelor, 2000, p. 13).

A limpeza visual da pintura minimalista vem dessa ideia de mínimo, a qual se caracteriza pelo elemento abstrato menor, a exemplo das molduras de lâmpadas.

Desse modo, a partir da segunda metade do século XX, tanto a arte pop como o minimalismo buscavam romper com o que se entendia por pintura. Assim, as definições do que seria a separação entre as linguagens artísticas passaram a ser negadas com a experimentação das misturas de algumas técnicas, a colagem e a pintura, por exemplo, conforme ainda discutiremos no último capítulo do livro.

Indicações culturais

MULHERES faraós. Parte 1. Canal Antigo Egito vídeos. 28 jun. 2015. 5 min 54 s. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=CZyrxtURjGg. Acesso em: 25 mar. 2016.

Sugerimos que você assista a um trecho do documentário Mulheres faraós ou Women Pharaohs, que trata dos governos femininos na história do Egito Antigo. Vale a pena conferir!

SILVA, A. Leonardo da Vinci, o desbravador do corpo humano. Jornal da Unicamp, Campinas, ano 2013, n. 568, jul./ago. 2013. Disponível em: www.unicamp.br/unicamp/ju/568/leonardo-da-vinci-o-desbravador-do-corpo-humano. Acesso em: 25 mar. 2016.

Veja, no site do Jornal eletrônico da Universidade de Campinas (Unicamp), alguns interessantes comentários sobre os estudos anatômicos de Da Vinci.

PROJETO ELISEU VISCONTI. Site oficial. Disponível em: www.eliseuvisconti.com.br/Site/Default.aspx. Acesso em: 25 mar. 2016.

Saiba mais sobre a obra de Eliseu Visconti visitando o site oficial do artista.

ENCICLOPÉDIA ITAÚ CULTURAL. Site oficial. Disponível em: enciclopedia.itaucultural.org.br/. Acesso em: 25 mar. 2016.

Caso ainda não conheça, indicamos o site da Enciclopédia Itaú Cultural como um recurso de estudos em arte. Você pode acessar conteúdos variados por meio de verbetes. Além disso, a enciclopédia eletrônica tem um banco importante de imagens para seus estudos.

Atividades de autoavaliação

Assinale a alternativa correta:

A pintura não pode ser considerada uma composição visual, pois o termo composição refere-se exclusivamente à música.

A pintura egípcia baseia-se exclusivamente em conceitos religiosos, de acordo com os historiadores.

A pintura, em geral, pode ser caracterizada como conjunto de escolhas compositivas.

A pintura egípcia caracteriza-se muito pela aproximação com a arte renascentista.

Assinale a alternativa correta:

As pinturas religiosas na Idade Média utilizavam as proporções dos personagens como forma de ressaltar a espiritualidade na representação.

A arte na Renascença pouco se diferenciou da arte bizantina.

Na Idade Média, a pintura de caráter teocêntrico era voltada exclusivamente aos estudiosos e especialistas.

O que as artes egípcia e bizantina e a pintura renascentista têm em comum é a preocupação com a representação realista da anatomia humana.

Assinale a alternativa incorreta:

A denominação impressionismo foi dada por um crítico de arte que se encantou com o estilo de pintura.

Os pintores impressionistas tinham como preferência pintar ao ar livre para conseguir captar a luz do momento.

Os artistas cubistas buscavam reconstruir fielmente as formas em suas produções.

A pintura de ação no expressionismo abstrato marca a força da gestualidade e liberdade do artista.

Identifique as frases corretas e marque a alternativa correspondente:

Entre muitas características, a pintura do Antigo Egito apresenta um caráter místico. Por isso a arte nesse período se destinava à sua apreciação pelo povo em visitas aos templos. Essa arte serviu como referência para a arte grega e, por consequência, para toda a arte ocidental.

Com a era cristã romana, a Igreja utilizou pinturas com temas bíblicos com o objetivo de tornar claros seus ensinamentos. Por isso, as imagens com temas espirituais representavam o interesse no fortalecimento dos ideais da Igreja Medieval.

A pintura impressionista mostra maior gestualidade e subjetividade do que a expressionista.

A pintura intitulada Quadrado preto suprematista, de Malevich (Figura 1.3), denota a posição do artista pela não figuração. Utilizando formas geométricas simples, o pintor buscava evocar a espiritualidade por meio de sua obra.

As afirmativas I, II e IV estão corretas.

As afirmativas II e IV estão corretas.

As afirmativas I, III e IV estão corretas.

Nenhuma das afirmativas está correta.

Assinale a alternativa incorreta:

A pintura realista socialista deveria constituir uma linguagem acessível ao povo. Nesse caso, ela era necessariamente figurativa. No contexto da URSS, a vertente se caracterizava por sua relação com os ideais políticos de seu líder.

No expressionismo, a subjetividade se mostra pelas pinceladas marcadas e pelo próprio gesto do artista. O surrealismo também pode ser considerado uma corrente que se apoia na subjetividade, apesar de não se desfazer totalmente da figuração.

No fauvismo, a pintura revela o sentido de subjetividade da cor, inclusive, por corresponder às cores reais dos objetos na natureza.

O movimento dadaísta utiliza uma linguagem de negação da própria noção de arte. Por isso, podemos entender que ele significou um movimento de crítica e contestação do próprio campo da arte.

Atividades aplicadas: prática

Como vimos, a subjetividade na pintura pode aparecer de diversos modos, por exemplo, por meio dos gestos expressivos do artista, como o fazia Munch (Figura 1.12) ou pelo uso não objetivo da cor, como preferia Matisse. Além disso, o tema de uma pintura pode apresentar essa relação com a subjetividade, a exemplo das obras de Leonilson (Figura 1.13) e Dalí (Figura 1.14).Pensando nisso, nesta atividade, você vai pesquisar em sites ou em livros de arte uma pintura figurativa que, para você, contenha forte caráter subjetivo.No trabalho, você deverá apresentar a imagem da obra com o título, a técnica, as dimensões (se possível) e o local (se possível). Depois, desenvolva a análise criando um pequeno texto, em que deverá:

comentar aspectos como: em que contexto essa imagem foi pintada? Qual é o local de custódia e a data? Quem é o pintor? Ele pertence a qual período e movimento histórico da arte?

descrever a imagem, com base nas seguintes perguntas: o que vemos nela? Há personagens? Quem são eles? O que eles estão fazendo? Há um cenário reconhecível? O cenário se trata de uma paisagem ou de um espaço interior? Que objetos você vê? Como eles são?

comentar aspectos técnicos e composicionais: entre suas observações, você identifica as pinceladas do pintor na obra? Como são essas pinceladas? Por exemplo, são pinceladas mais curvas ou mais retas? A pintura apresenta cores mais objetivas (mais realistas) ou mais subjetivas (menos realistas)?

justificar por que você percebe que ela apresenta essa marca de subjetividade por meio de um breve comentário.

Pensando nisso, nesta atividade, você vai pesquisar em sites ou em livros de arte uma pintura figurativa que, para você, contenha forte caráter subjetivo.

No trabalho, você deverá apresentar a imagem da obra com o título, a técnica, as dimensões (se possível) e o local (se possível). Depois, desenvolva a análise criando um pequeno texto, em que deverá:

Dica: fique atento às normas científicas para a produção de seus textos. Neste trabalho, utilize a fonte Times New Roman ou Arial, tamanho 12. Também adote espaçamento 1,5 e texto justificado. Bom trabalho!

1 Em artes visuais, a palavra composição significa a união de vários elementos visuais, como a cor, o movimento, a luz, a proporção etc.

2 O Antigo Egito corresponde a uma região situada no nordeste africano aproximadamente 3000 anos a.C. Embora a região estivesse em meio ao deserto, a proximidade com o Rio Nilo conferiu ambiente fértil para o desenvolvimento da lavoura e da criação de animais. Esse fator remete-se à celebre frase do geógrafo grego Heródoto no século V a.C.: “O Egito é um presente do Nilo”. As riquezas do povo do Nilo, no entanto, vão além, como observamos em uma de suas pinturas.

3 A Idade Média pode ser considerada como o período que compreendeu os anos 500 a 1000 d.C. Contudo, para o historiador Jacques Le Goff (2007a), o período se estende até os anos de 1800, que marcam grandes progressos das ciências, na criação de instrumentos mais precisos, e quando ocorre propriamente o fim do sistema feudal.

4 Constantino governou o Império Romano de 306 a 337 d.C. Nesse período, criou a cidade de Constantinopla, atualmente Istambul, a capital da Turquia. Esse local era chamado antes de Bizâncio, uma antiga colônia da Grécia. Essa é a origem do que os historiadores da arte chamam de arte bizantina.

5 O conjunto de manifestações artísticas e científicas ocorridas na Europa por volta de 1500 inicialmente na Itália e, em seguida, por todo o continente marcou a história da arte. Este momento é chamado de renascença, que significa nascer de novo. Por trás dessa concepção, há a ideia de “reviver” os tempos da Grécia clássica. Segundo o pensamento renascentista, a Idade Média se localizaria entre esses dois momentos considerados mais prósperos (Gombrich, 1999). Na ocasião, vivia-se um momento de ascensão da burguesia europeia e, com as melhores condições materiais, houve a possibilidade de verdadeiro florescimento das ciências e das artes.

6 Gombrich (1999) aponta para o pintor holandês Jan Van Eyck (1390-1441) como criador da tinta a óleo. Antes as tintas eram feitas nos ateliês com gema de ovo e eram conhecidas como têmpera a ovo. No lugar do ovo, Eyck usou óleo, que conferia uma secagem mais lenta às pinceladas e possibilitava ao artista usar mais detalhes na pintura.

7 A ideia de perspectiva na arte foi introduzida por Filippo Brunelleschi (1377-1446). Foi registrada, no entanto, no tratado Della Pittura (1435), de Leon Battista Alberti (1404-1472) (Enciclopédia Itaú Cultural, 2016b).

8 Participaram da exposição também Berthe Morisot (1841-1895), Camille Pissaro (1830), Pierre-Auguste Renoir (1841-1919), Edgar Degas (1834-1917), Mary Cassat (1844-1926) e Édouard Manet (1832-1883).

9 Além de Eliseu Visconti, podemos citar Belmiro de Almeida (1858-1935), Almeida Júnior (1850-1899), Castagneto (1851-1900) e Vicente do Rego Monteiro (1899-1970).

10 A palavra cubismo foi usada após o Salon des Indépendants, em 1911, na França, pelo crítico de arte Guillaume Apollinaire (1880-1918), que também estava envolvido na defesa do movimento cubista (Chipp; Selz; Taylor, 1999).

11 Uma cor chapada é aquela que não apresenta variações ou dégradés. Uma figura sobre o fundo chapado pode ajuda a realçar que a ideia da imagem é simbólica, idealizada, pois ele não apresenta um espaço real, mas um plano fictício.

12 Matisse, considerado o mentor desse movimento moderno, experimentou vários estilos de pintura antes de chegar à ideia de fauve, a partir de sua obra Fenêtre ouvert (Janela aberta), de 1905. (Chipp; Selz; Taylor, 1999). Essa pintura deu início à sua experiência fauvista.

Um olhar para a tradição: os gêneros pictóricos

Neste segundo capítulo, estudaremos os gêneros pictóricos. Em especial, veremos a natureza-morta, os interiores, as paisagens, a figura humana e a pintura histórica.

Antes de tudo, é importante entendermos que esses tipos de pintura eram comuns na Antiguidade. Por volta do século XIV, no entanto, houve um desaparecimento da multiplicidade de gêneros pictóricos.

Como vimos, com o início da era cristã de Constantino, as cenas religiosas dominariam a pintura medieval. Assim, o contexto não abria grande espaço para as pinturas de objetos ou de cenários – que caracterizam parte desses gêneros; interessavam aos pintores medievais, sobretudo, os temas espirituais.

Os gêneros pictóricos mais específicos ressurgiram no século XVI, durante a Renascença, quando passou a ser considerada a ideia de especialistas em gêneros da pintura (Laneyrie-Dagen, 2006, p. 9). Perceberemos que, no século XVII, esse tipo de obra ficou ainda mais evidenciada na Europa. Na ocasião, cada gênero teria seu valor, sua nobreza, como veremos.

Figura 2.1 – Natureza-morta, de Pieter Claesz

Claesz, Pieter. Natureza-morta. 1627. Óleo sobre tela, 75 cm × 132 cm. Rijks Museum, Amsterdã, Holanda.

Analise e, de preferência, anote: quais objetos estão presentes nessa imagem? Como eles estão dispostos na composição? Para você, há um “ar” de opulência ou simplicidade na pintura? As cores parecem reais ou mais artificiais? Como a luz foi representada na imagem? A composição é iluminada por uma luz cálida ou dramática? A luz é mais pontual ou difusa? Enfim, a cena passa uma ideia de luz natural ou de um palco?

Além disso, para você, os elementos são destacados particularmente ou não há uma ênfase em cada um deles? As cores parecem reais ou fictícias? As formas são mais definidas ou fragmentadas? Os efeitos da transparência e dos reflexos são bastante convincentes? Observe todos esses pontos.

A obra representa um dos gêneros da pintura: a natureza-morta. Esse tipo de pintura é caracterizado pela representação de objetos inanimados e pode chamar a atenção pela fidelidade visual que suscita. Na obra em questão, o cuidado com a cor real e o uso coerente da luz e da sombra são aspectos que se destacam no que se refere à pintura.

Também foram observadas pelo pintor as texturas visuais, ou seja, o artista buscou a representação da sensação tátil dos objetos, como no caso das penas suaves da ave ou da maciez do delicado tecido.

No século XVII, os Países Baixos (onde hoje seria a área da Holanda) foram um berço particular desse gênero pictórico. Naquele contexto, com a eclosão da Reforma Protestante e seu domínio sobre grande parte daquele território, a pintura de temas religiosos perdia espaço, seguindo a lógica da não produção de imagens para o culto cristão. Por isso, apesar de haver uma região católica de dominação espanhola, a pintura holandesa viu nascer também excepcionais especialistas no gênero em questão.

Essas pinturas agradavam aos olhos de uma burguesia em ascensão desde o período da Renascença. Ao mesmo tempo, esse tipo de imagem não feria os princípios religiosos da nova ordem cristã. Assim, como menciona Ernest Gombrich (1999, p. 430): “Os artistas podiam escolher livremente, nessas naturezas-mortas, quaisquer objetos que lhes aprouvessem pintar e dispô-los sobre uma mesa segundo a sua fantasia. Assim, tornaram-se um estupendo campo de experimentos para certos problemas especiais dos pintores”.

Em particular, os problemas desses artistas, isto é, seus objetivos artísticos, estavam relacionados à busca da representação fidedigna dos elementos escolhidos. Pelas mãos deles, esses elementos passavam de objetos vulgares a tema de arte, dignos de pintura. Desse modo, a pintura idealizava a natureza física dos objetos. Afinal, como concluía o filósofo alemão Hegel a esse respeito (1835, citado por Lichtenstein, 2006b, p. 109): “Graças a esta idealidade, a arte imprime um valor a objetos que em si são insignificantes e que, apesar dessa insignificância, a arte fixa para si mesma transformando-se no próprio fim e atraindo a nossa atenção sobre coisas, que, sem ela, nos escaparia completamente”.

O olhar atento do artista para os efeitos visuais da natureza era um ponto fundamental da pintura de natureza-morta. Nesse caso, eles observavam diretamente os objetos e buscavam traçar estratégias para sua reprodução. Delineavam o esboço e iniciavam o processo de aplicação da cor. Em posse da técnica da pintura a óleo, representar o real não seria mais um problema para o século XVII. Os objetos eram verdadeiros pretextos para que o artista alcançasse a representação realista da natureza. Assim, as pinturas serviam ao propósito de decorar as casas, além de entreterem por seus efeitos visuais atraentes.

A natureza-morta não desapareceu com o passar do tempo, mas a pintura do século XIX tomou outros caminhos formais e conceituais no gênero. Como exemplo, observe outra natureza-morta, de Paul Cézanne (1839-1906), de 1888, na Figura 2.2.

Antes de continuar, busque notar o que essa natureza-morta tem de diferente da anterior (Figura 2.1).

Como você descreveria, agora, as frutas, as louças, o pote em cerâmica e a cesta que dá nome à obra? Como a luz toma a cena? Ela é pontual ou mais igual? Como o espaço foi utilizado pelo artista?

Você deve ter percebido que houve uma preocupação do artista com a profundidade, mas ele não se deteve na representação matemática do espaço renascentista. Ele queria deixar à mostra todos os elementos selecionados, inclusive o chão. Aqui, a luz toma a cena por igual, apenas o fundo foi pintado ligeiramente mais escuro para realçar a noção de profundidade. Note as pinceladas largas que o artista usou. Para Cézanne, não importava a nítida definição visual dos objetos, mas sua sugestão.

Podemos comparar as duas imagens (Figura 2.1 e Figura 2.2) e perceber algumas proximidades. Em primeiro lugar, observamos duas naturezas-mortas. O banquete de Claesz, no entanto, destaca os elementos de forma distinta. Observe como a composição foi construída com o uso de cores mais sóbrias para a nobre mesa. Também o pincel foi usado de modo diferente. Isso quer dizer que podemos perceber uma representação mais definida das formas na obra de Claesz se comparada à pintura de Cézanne, composta por efeitos de massas de cor. Esse tipo de pincelada já estava presente nas obras impressionistas, o que continuou no trabalho de Cézanne.

Por esses efeitos, há mais dinamismos na obra desse artista. Assim, a natureza-morta do pintor francês influenciou a ideia moderna de ruptura com os modos de representação considerados tradicionais.

Como exemplo, observaremos, ainda, a curiosa obra de Thiebaud, pintada já no século seguinte, mais precisamente em 1962 (Figura 2.3).

Antes de continuar, descreva a imagem. As pinceladas lhe parecem mais regulares ou mais fragmentadas? E o uso da cor, mais natural ou mais artificial em sua opinião?

Como você reparou, nesse trabalho, Thiebaud lançou mão da pintura de alimentos. Ao menos tematicamente, a obra lembra as naturezas-mortas da Holanda setecentista, como a pintura de Claesz (Figura 2.1) ou a pintura moderna francesa de Cézanne (Figura 2.2), não é mesmo? Mas o que há de diferentes entre elas?

Você deve ter percebido que a obra de Thiebaud é provocativa, pois mergulha em aspectos desconsiderados pelas belas-artes.

Nesse caso, conforme tipicamente ocorre nos trabalhos da pop art norte-americana, o artista utiliza cores mais vivas em referência à linguagem direta da propaganda. Fiéis a isso, suas cores são mais “industriais”, os tons de rosa são aqueles próprios dos corantes alimentícios, além do branco quase puro dos cremes e glacês. Assim, tudo parece nos remeter ao que poderíamos comparar com uma natureza-morta pós-moderna.

Para o pesquisador McCarthy (2000), esse tipo de trabalho almejava representar a riqueza do pós-guerra nos Estados Unidos.

Desse modo, embora apresentem temas semelhantes, podemos considerar que as três pinturas, a de Claesz, a de Cézanne e de Thiebaud, serviam a problemas distintos da arte em cada momento, mas parecem se aproximar por sua conexão temática.

2.2 Interiores

Em alguns momentos da pintura, verificaremos que o espaço também toma importante lugar nos gêneros pictóricos. As cenas de interiores dos lares, por exemplo, aparecem com certo destaque.

Assim, analisaremos a pintura do artista flamengo (de uma região também situada nos Países Baixos) Jan van Eyck (1390-1441), pintada em 1434 (Figura 2.4).

O que está acontecendo na cena? Quem são os personagens da pintura? Onde eles estão? Como a iluminação foi trabalhada? Como o artista utilizou o espaço?

Gombrich (1999, p. 240) contribui para nossas reflexões ao descrever a imagem:

Nada lhe faltava: o tapete e os chinelos, o rosário na parede, a pequena escova ao lado do leito e as frutas no parapeito da janela e sobre a arca. É como se pudéssemos fazer uma visita aos Arnolfini em sua residência. […] A jovem acaba de por sua mão direita sobra a esquerda de Arnolfini, e este parece estar prestes a colocar a sua mão direita na esquerda dela, como símbolo solene de sua união.

A exemplo do autor, podemos notar que cada elemento foi cuidadosamente trabalhado pelo artista, você não acha? Contudo, não se trata de uma natureza-morta. Van Eyck retrata um aposento na ocasião em que o mercador italiano Giovanni Arnolfini e sua noiva visitaram os Países Baixos.

De certo modo, esse quadro revolucionou a história da pintura (Gombrich, 1999). Em um momento de transição para o início do Renascimento, Van Eyck conseguiu empreender uma forte ideia de espaço real. Nesse caso, graças ao uso de princípios da perspectiva, como o do ponto de fuga1.

Perceba, ainda, sua ideia da disposição dos elementos em planos. No primeiro plano, vemos o casal e cãozinho. Logo atrás, Van Eyck se preocupou com a janela que lança luz ao leito. Ambos estão na mesma posição do grande lustre dourado. Por fim, aparece o espelho circular na parede ao fundo.

Além dessa preocupação com o espaço considerado correto, observamos que o artista realça sua própria presença na cena, ao escrever acima do espelho a frase em holandês que significa “Jan van Eyck esteve aqui”. O pintor não deixou de registrar também seu reflexo no espelho no ato da pintura, como pode ser notado no detalhe da obra (Figura 2.5).

Vamos refletir: por que o artista destacou sua posição de testemunha do evento? Qual é o sentido do registro da figura do pintor na própria obra? As possibilidades interpretativas são várias.

De todo modo, a cena lembra o quanto a conquista do espaço correto ou real importaria também à pintura do século seguinte, no Renascimento. Seja o espaço destinado a motivos mais solenes, como os esposais retratado por Van Eyck, seja em cenas mais comuns, a representação do ambiente interessou à pintura nos séculos posteriores. Nas vanguardas artísticas do início do século XX, também notamos esse sentido.

Contudo, o espaço na pintura passou a experimentar outras proposições. Como vimos, a natureza-morta de Cézanne (Figura 2.2) lançou um novo olhar aos momentos mais triviais da vida humana na pintura moderna. Afinal, as cenas domésticas continuaram a ser consideradas visões dignas da pintura, como na obra de Henri Matisse (1869-1954), de 1908, The red room (Harmony in red). Vamos conhecê-la on-line:

MATISSE, H. The red room (Harmony in red). 1908. Óleo sobre tela, 180 cm × 220 cm. Museu Hermitage, São Petersburgo, Rússia. Disponível em: www.henri-matisse.net/paintings/bba.html. Acesso em: 24 ago. 2016.

Depois de conhecer virtualmente essa obra de Matisse, busque descrever a cena antes de prosseguir. Primeiramente, onde ela se passa? Quais objetos podem ser destacados? O que a personagem está fazendo? Como Matisse iluminou a cena? Como ele utilizou o espaço nesse caso? A obra demonstra profundidade ou é totalmente plana?

Você certamente notou que a mulher se curva para organizar os elementos da mesa coberta por uma toalha vermelha. Também percebeu que o tecido dela apresenta o mesmo padrão da parede, com os florais azuis sobre o vermelho intenso. Imagine se o tecido da toalha da mesa fosse de outra cor, haveria mais ou menos noção de profundidade?

Sobre a mesa estão as frutas, além das garrafas que contêm os líquidos alaranjados. Repare que, ao lado, há uma cadeira de assento amarelo. É possível observar também a paisagem ao fundo. Sem a janela, a noção de profundidade ficaria menos ou mais evidente?

Você deve ter notado que, com a presença da paisagem, a pintura foge do vermelho predominante. Sem esse recorte no espaço, a tolha e o papel da parede se confundiriam ainda mais por suas semelhanças. Ainda assim, o artista produziu uma discreta linha que diferencia os planos para garantir a ideia de profundidade.

Além disso, perceba as cores. Repare que os ornamentos em azul ganham destaque na obra por seu contraponto com o vermelho e os elementos em amarelo. A vibração das cores é igualmente responsável pela própria luz da cena.

Na pintura, também conhecida pelo título Harmonia em vermelho, é marcante a ideia decorativa existente no fauvismo. Nesse caso, ela é conferida pela exuberância da cor na agradável composição. Diante dessa ousadia nas cores, uma cena cotidiana torna-se um belo motivo para a pintura.

2.3 Paisagem

O gênero da pintura paisagem não alcançou grande espaço na arte medieval, como veio a ocorrer a partir do século XVI. Naquele contexto, com o objetivo de enfatizar as lições da fé, as figuras espiritualizadas dos retábulos de madeira, ou das iluminuras do livro sagrado, vinham acompanhadas de poucas paisagens.

Nesse caso, a pretensão não era a de valorizar os temas naturais ou terrenos, como os cenários da natureza; ao pintor medieval cabia evocar os sentidos do sobrenatural. Como exemplo disso, vamos analisar a pintura de um evangelho manuscrito, na Figura 2.6.

Observe a cena. O que o personagem está fazendo? Você identifica a presença da paisagem? Como você a descreveria? Ela se pronuncia ou é discreta? Para você, o que aparece primeiro na imagem? Ou seja, qual é o foco da cena? O homem ou a paisagem? Como você constata isso?

Pelo título, confirmamos que a cena retrata São Mateus no ato de registro das escrituras. Notamos que, em primeiro plano, aparece o santo homem sob a inspiração de Deus, escrevendo as páginas do livro sagrado.

Perceba, ainda, que o livro não foi representado em forma de papiros, como seria historicamente mais adequado. Interessou ao pintor registrar o livro no modelo de seu tempo, já ordenado pela costura das páginas, facilitando a percepção do observador de que se tratava de uma Bíblia.

Observe também o fundo da imagem. Repare que, com algumas pinceladas, o artista sugere uma paisagem. Como podemos perceber, o foco é o ato de escrita de São Mateus. Essa era a mensagem que importava destacar.

Por isso, o fundo com a paisagem é quase irreal, ou seja, não natural. Esse aspecto gera uma noção maior de idealização do personagem. Desse modo, os olhares dos fiéis não se desviariam dos objetivos eclesiásticos da pintura. Como na segunda figura de nosso livro que reproduz a temática cristã (Figura 1.2), em vez de arbustos e colinas no primeiro plano, prevaleciam as pinturas de cenas bíblicas.

Com a Renascença na Europa, as paisagens ganhariam novo lugar. Graças aos estudos sobre a fauna e a flora publicados por Albrecht Dürer (1471-1528), os elementos naturais foram interessando cada vez mais aos pintores. Como exemplo disso, observaremos a obra de Lucas Cranach, de 1504 (Figura 2.7).

Como podemos perceber, ela se refere ao repouso de José, Maria e Jesus, em sua fuga para o Egito, durante o momento de perseguição do Menino Deus. Como a paisagem é representada aqui? O espaço onde acontece a cena parece mais ou menos real do que o da tela anterior (Figura 2.6)?

Você provavelmente notou que, apesar de se tratar de um tema espiritual, o cenário é composto por uma paisagem mais concreta. Perceba também que a sagrada família está junto aos seres celestiais, porém, ela descansa em um espaço “real”, natural.

Essa integração entre a figura humana e a paisagem ganhou importante suporte na pintura da Renascença. Da mesma forma, esse fato pode ser conferido no retrato da Mona Lisa (Figura 1.5), em que uma paisagem foi escolhida como um cenário distante para a personagem.

Desde o século XVI, alguns artistas passaram a pintar os mesmos gêneros em série, segundo Gombrich (1999). Alguns se dedicavam a realizar perfeitamente o brilho ou a maciez das frutas; outros, a pintar paisagens sem se esquecer do movimento dos ventos sobre os arbustos.

O século XVII, em particular, destaca-se pela especialização dos gêneros da pintura, como o da paisagem. Nesse contexto, vamos perceber também uma ideia de hierarquia entre os gêneros pictóricos. Isso significa que um pintor seria mais digno de reconhecimento quando dominasse os gêneros “maiores”, como as pinturas históricas ou as alegorias.

Contemporâneo desse momento, o francês André Félibien (1619-1695) elaborou um texto para definir essa ordem. Para ele: “aquele que faz paisagens com perfeição está acima, por exemplo, de um outro que só pinta frutas, flores ou conchas.” (Félibien, 1668, citado por Lichtenstein, 2006b, p. 40). Félibien referia-se à valorização da paisagem em detrimento da pintura de natureza-morta, considerada menos nobre.

Dos artistas que se especializaram em paisagens no período, destacamos o holandês Jan van Goyen (1596-1659). Como exemplo, analisaremos uma de suas paisagens na Figura 2.8.

O que se passa na cena? O que os personagens estão fazendo? Qual é o tema principal da imagem? Os homens ou a própria paisagem? Como você constatou isso? A cena parece ser mais tranquila ou mais dramática? Como o artista representou esse aspecto?

Você observou que, na tela de Van Goyen, aparecem algumas pequenas figuras humanas, no entanto, notamos com maior evidência a vista do mar atrás do moinho de vento.

O artista apresenta uma cena de sua terra natal. Nela vemos o grande céu carregado. Repare o movimento natural conseguido por Van Goyen. Da mesma forma, podemos notar regiões de luz e sombra, que conferem certa dramaticidade à cena. Essa pintura representa o momento de auge da pintura de paisagem.

De outro modo e em outro momento, constatamos, ainda, essa ideia de dramaticidade por meio do gênero paisagem. É o caso da obra do também holandês Vincent van Gogh (1853-1890), já no século XIX. Vamos observar um de seus trabalhos, na Figura 2.9.

Essa também é a representação de uma paisagem, mas o que há de diferente entre ela a anterior (Figura 2.8)? Por exemplo, com relação às pinceladas dos artistas, o que podemos observar? Aqui temos igualmente a ideia de movimento ou a imagem parece mais estática?

Em Noite estrelada, notamos uma paisagem ao sul da França. Nela, aparecem as estrelas, que sugerem uma explosão de luz. O cipreste, ou seja, a árvore em primeiro plano, parece se movimentar. Quase ao centro da cena, a igrejinha revela o ponto mais elevado da cidade. Como o artista conseguiu esse efeito de movimento?

Você deve ter reparado que as pinceladas circulares do artista ampliam essa sensação de movimento.

O céu de Van Gogh demonstra que sua intenção não estava em retratar a natureza tal como é vista, o que acontece na pintura anterior. Encontramos a busca de expressão do que seu autor sentia em relação às cenas pintadas e o que ele desejava que os outros sentissem quando as vissem (Gombrich, 1999).

Confirmamos, assim, que as questões subjetivas aparecem de forma marcante na obra de Van Gogh. O estado de excitação emocional do pintor o fazia pintar em série, sendo a ele atribuído um considerável número de obras.

A cor também é marcante em sua pintura e podemos perceber, ainda, certa influência fauvista pelo uso da cor vibrante. Além disso, ela comporta referências impressionistas observadas nas pinceladas fragmentadas. A pintura pós-impressionista de Van Gogh influenciou os expressionistas por sua carga subjetiva e por sua prática espontânea do gesto.

Se a paisagem serviu como tema relevante da pintura no século XIX, o que podemos dizer das ideias mais contemporâneas, nas quais a paisagem pode ser o próprio suporte da pintura?

Como exemplo, analisaremos o trabalho do espanhol Agustín Ibarrola na Figura 2.10.

Notamos que se trata de um conjunto de árvores pintadas em tons fortes. Cada uma foi tingida em formas de anéis ou em linhas diagonais coloridas.

Essa obra foi realizada no Bosque de Oma, no País Basco. Nela, Ibarrola busca um diálogo com a land art (arte da terra). Surgida na década de 1960 nos Estados Unidos, essa vertente conceitual interferia na natureza, colocando-a como o próprio suporte do trabalho. Ela rompe com a ideia de exposição em espaços museológicos e busca outras possibilidades espaciais da pintura na natureza.

Sabemos que a noção moderna de classificação dos trabalhos por linguagem artística – desenho, pintura ou gravura – não se faz obrigatória na arte conceitual. Assim, as obras de Ibarrola transitam entre a intervenção, ou seja, a ação do artista sobre o espaço, a pintura e a fotografia.

O trabalho desse artista sai da tela e cria relações entre a cor artificial das tintas e o espaço natural, provocando o olhar do observador. Nesse caso, somos convidados a repensar a paisagem enquanto um gênero pictórico, que pode se apresentar na pintura para além da lógica convencional da tinta sobre tela.

2.4 Figura humana

No contexto do século XVII, a figura humana aparecia com grande destaque entre os gêneros pictóricos. Segundo Félibien, em sua análise do status artístico do período:

Quem pinta animais vivos tem mais mérito do que quem só representa coisas mortas e sem movimento. E como a figura humana é a mais perfeita obra de Deus sobre a terra, é certo também que aquele que se faz imitador de Deus ao pintar figuras humanas é muito mais excelente que todos os outros. (Félibien, 1668, citado por Lichtenstein, 2006b, p. 40)

Segundo essa lógica, o pintor que dominasse a figura humana seria levado em alto grau em seu ofício, pois, como vimos, os artistas queriam se especializar em gêneros considerados mais nobres. Entre estes estava a pintura de retratos. Como exemplo desse gênero, vamos observar a obra de Frans Hals (1580-1666) na Figura 2.11.

A princípio, observe os olhos risonhos de Van Broecke e seus cabelos desgrenhados. Em sua opinião, a imagem parece mais espontânea ou mais artificial? A figura apresenta contornos bem definidos ou ainda percebemos fragmentos das pinceladas? Que tipo de iluminação podemos notar? Ela é mais natural ou mais teatral?

Você certamente observou que, como em um ato fotográfico, a obra reflete a captura de um instante de Van Broecke. Nesse caso, o artista ainda preferiu a rapidez do gesto na solução dada ao pintar os cabelos. Contudo, as superfícies de Hals são mais macias do que as pinceladas de Van Gogh (Figura 2.9).

Você também deve ter percebido que a face do personagem é destacada por uma iluminação pontual, que corta diagonalmente a cena. Tal luminosidade confere dramaticidade ao retrato, como tendência própria da pintura barroca no século XVII. O cenário neutro também colabora para certa idealização do personagem, como se o artista quisesse imortalizar sua expressão por meio da pintura.

No contexto de Hals, esses retratos não feriam o pensamento protestante, como poderia ocorrer com a pintura religiosa ou a pintura pagã, mas esse não era um gênero específico dos países do Norte, como a Holanda, pois a Europa católica também se deliciava com os belos retratos. Como exemplo, vejamos o retrato do pintor flamengo Peter Paul Rubens (1577-1640) na Figura 2.12.

Note bem o rosto da criança, provavelmente uma filha do pintor. Observe as marcas das pinceladas. Com exceção do rosto, o restante da composição foi pintado com pinceladas ainda mais marcadas, como podemos ver na gola do vestido da personagem. É provável que a obra não tenha sido acabada. A mesma região da gola apresenta a luz conseguida pelas massas de tinta branca. O artista também não se esqueceu das pequenas áreas de sombras, sugeridas pelos tons castanhos.

A pintura de retratos se pronunciou na Europa setecentista, mas o gênero atravessou os séculos seguintes. A exemplo disso, podemos observar a obra contemporânea do artista brasileiro Vik Muniz na Figura 2.13.

Como o artista representou o personagem? O que a expressão do homem lhe passa? Você nota contrastes ou gradações entre a luz e a sombra?

Trata-se do médico considerado o pai da psicanálise, Sigmund Freud. A obra faz parte da série Pictures of Chocolate (Pinturas de Chocolate), realizada com calda de chocolate líquido e, em seguida, fotografada. Nesse caso, como podemos reparar, o artista utilizou meios efêmeros, ou seja, passageiros, como a calda de chocolate, para registrar seus retratos. Apesar de não se tratar da tradicional combinação de tinta sobre tela, o trabalho revela diálogos plásticos com a pintura.

Da mesma forma, podemos considerar que Muniz adotou materiais e meios para chegar a efeitos semelhantes àqueles buscados pelos impressionistas, por exemplo. A obra parece querer sintetizar a expressão de Freud. O material usado nesse trabalho, contudo, carrega outras cargas simbólicas distintas de uma relativa neutralidade das tintas, como em Hals (Figura 2.11). Não podemos ser indiferentes a isso. A quais significados o chocolate, um alimento, pode nos remeter?

A figura carrega ainda uma forte luz, que é marcada pelas áreas em branco do suporte, contrastando com as regiões escurecidas pelo chocolate. Apresenta sombras bem definidas pelas linhas e áreas em marrom profundo, o que revela um ar teatral na imagem. Esse jogo remete, ainda, aos esquemas em alto contraste, isto é, aos casos em que a imagem se apresenta normalmente em preto e branco, sem gradações entre eles. Desse modo, a obra também propõe relações com a técnica do estêncil2, muitas vezes caracterizada pelo efeito de contrastes entre as áreas.

Em geral, os retratos são como leituras da identidade de seus personagens. Seja por meio de sorrisos, seja mediante expressões mais sérias, ele se distingue como elemento que busca registrar a personalidade do indivíduo. Como percebemos, a figura humana pode ser retratada de diferentes modos pela pintura.

Agora, vamos avaliar algumas noções sobre o corpo humano na pintura. Afinal, esse é um dos grandes motivos representados pela arte há muitos séculos.

De volta ao contexto da Europa setecentista, lembramos que, se a Holanda protestante tinha nas naturezas-mortas, nas paisagens e nos retratos seus motivos para a pintura, a Itália do século XVII experimentava também as pinturas barrocas de temas religiosos. Nelas, o corpo seria o elemento principal. Isso denota que, entre o pensamento católico e o protestante, a pintura buscava responder, ainda, aos conflitos vividos pelo homem barroco. Como exemplo, observaremos a pintura apresentada na Figura 2.14.

A cena retrata a elevação do corpo de Jesus Cristo à cruz. Você percebeu a dramaticidade da cena? Como foram representados os corpos dos personagens?

Um dos aspectos para essa dramaticidade ocorre em razão do tema retratado, não é mesmo? Mas, igualmente, pelo modo como foi resolvida a composição. Repare que ela é dividida por uma linha diagonal. Percebemos que, de cima para baixo, o corpo de Cristo forma uma “linha” inclinada que é continuada pelas figuras dos homens abaixo. Isso propõe um grande movimento visual, próprio das obras barrocas.

A atmosfera dramática é ainda conferida pelos contrastes de luz e sombra. Repare o golpe de luz que o corpo de Cristo recebe em oposição às outras regiões da cena, que são mais sombreadas. Os corpos de Rubens são tensos e, nesse caso, tomam lugar central na pintura.

Como são muitas as possibilidades de representação do corpo na arte, deparamo-nos, séculos mais tarde, com a pintura realizada no próprio corpo do modelo. Essa possibilidade tem força na obra conceitual do francês Yves Klein (1928-1962), como em Anthropometry of the Blue Epoch (Antropometria do período azul), de 1961. A fotografia da Figura 2.15 sugere como o artista previa esse emprego do corpo.

Como descrever a cena?

Você deve ter notado que, na ação, a moça estava revestida de tinta. A ideia era imprimir o corpo dela e de outras duas modelos nas telas com tinta azul. Além de se movimentarem voluntariamente, uma modelo arrastava a outra para usá-la como uma espécie de “pincel vivo”. Isso ocorria ao som de uma orquestra que tocava Monotone-Silence Symphony (Sinfonia monótona) (1949), uma composição de 20 minutos de som contínuo e 20 minutos de silêncio, de autoria do próprio Klein.

Envolvendo cor, som e movimento, a ação ocorreu na Galeria Internacional de Arte Contemporânea, em Paris. Um dos resultados dessa performance pública pode ser conferido na tela apresentada na Figura 2.16.

De que maneira você descreve a imagem? Ela é figurativa ou abstrata?

A princípio, vemos algumas manchas azuis3, não é mesmo? Mas, você percebe certas silhuetas femininas monocromáticas, ou seja, formadas por uma única cor sobre a superfície? Elas refletem uma experiência de carimbo com o corpo. Por isso, a obra parece transitar entre o que podemos entender por uma pintura abstrata ou figurativa, pois apresenta as manchas e, ao mesmo tempo, também as silhuetas.

Nesse caso, a pintura ocorreu por meio da ação física das modelos. Assim, as participantes materializaram o conceito pensado pelo autor. Como nessa experiência de Klein, nos Estados Unidos e na Europa, desde as décadas de 1960 e 1970, a arte conceitual4 revela-se pela utilização da ideia como sua matéria principal. Por isso, a pintura não precisava ser realizada diretamente pelas mãos ou pelo próprio corpo do artista para ser considerada sua. Apesar de dirigir os atos, a autoria de Klein está, principalmente, na invenção da obra, em sua conceituação. Conforme a visão conceitual, a ideia estava acima do próprio fazer no trabalho artístico, por isso, o artista não deixa de possuir a autoria da obra.

Portanto, a arte considerada pós-moderna decidiu romper em um sentido para além das formas que retratam o corpo visível. Pretendeu desafiar a reflexão, o pensamento do seu expectador. Era provocadora como as obras dadaístas, que já apontavam para a ideia do pensamento conceitual na arte, como comentamos com base na pintura de Picabia (Figura 1.15). Ela questionava, inclusive, o status, a autoridade da própria natureza da arte.

No caso da imagem da Figura 2.16, Klein promove um verdadeiro espetáculo no ato de sua pintura. Suas modelos não posam, mas produzem a obra com os movimentos do próprio corpo. Em sua obra, o uso da figura humana pouco lembra as pinturas do século XVIII, mas é capaz de levantar questões sobre a representação da figura humana, em especial da figura feminina, por meio da aplicação do corpo sobre o espaço pictórico.

Sua pintura experimenta, ainda, uma relação com o corpo de fato real, carnal, por isso, propõe também afinidades com um novo tipo de realismo.

2.5 Pintura histórica

O corpo aparece também nas representações dos atos do passado. É o caso da pintura histórica. No contexto marcado pela especialização dos gêneros pictóricos do século XVII, a pintura histórica era considerada como um gênero perfeito. De acordo com o que destacava Félibien, em 1668:

[…] ainda que não seja pouco fazer com que pareça viva a figura de um homem e dar a aparência de movimento a algo que não o tem, um pintor que só faz retratos ainda não atingiu aquela alta perfeição da arte, nem pode almejar as honras outorgadas aos mais sábios. Para tanto, é necessário passar de uma única figura à representação de várias figuras juntas; é necessário tratar a história e a fábula; representar as grandes ações como fazem os historiadores, ou os temas agradáveis como os poetas; e subindo ainda mais alto é necessário, por meio de composições alegóricas, saber cobrir com o véu da fábula as virtudes dos grandes homens e os mistérios mais elevados. Um grande pintor é aquele capaz de realizar bem tais tarefas. É nisto que consiste a força, a nobreza e a grandeza dessa arte. E é particularmente isto que se deve aprender desde cedo e se deve ensinar aos alunos (Félibien, 1668, citado por Lichtenstein, 2006b, p. 40).

Como o autor menciona, o gênero se apoia na união de vários elementos. Portanto, ao artista interessava o estudo dos objetos próprios da natureza-morta, além das paisagens que serviriam como fundo para os memoráveis acontecimentos. Sem esquecer, é claro, os homens de grandes feitos. Para tanto, os estudos sobre a figura humana seriam indispensáveis.

Como exemplo, vamos analisar a pintura histórica Independência ou morte (1888), do brasileiro Pedro Américo (1843-1905) (Figura 2.17).

Figura 2.17 – Independência ou morte, de Pedro Américo

AMÉRICO, Pedro. Independência ou morte. 1888. Óleo sobre tela, 415 cm × 760 cm. Museu Paulista da USP, São Paulo, Brasil.

Como podemos descrever a cena? O que se passa? Como o artista organizou os personagens?

Você deve ter percebido, do lado esquerdo, que a figura de Dom Pedro I parece gritar ao erguer a espada. Ele se encontra na posição mais alta da composição, o que evidencia a pessoa do imperador. À direita da imagem está o grupo que parece responder ao brado de Dom Pedro.

Como nesse exemplo, as pinturas românticas do Brasil do século XIX serviam ao propósito de criar uma identidade para a nação, aliás, nesse caso, independente há mais de 60 anos. Por isso, idealizavam-se os acontecimentos históricos, sem se limitar às evidencias dos fatos ocorridos.

Importava mais ao pintor revelar uma imagem sobre aquele acontecimento que se queria mostrar. Nesse sentido, a pintura histórica apresenta também um caráter político de convencimento. Como destaca Schlichta (2006, p. 213), naquele contexto, ao pintor coube: “construir uma imagem em concordância com a grandeza da ação do herói. Afinal a lógica de Independência ou Morte é a do feito glorioso: o momento em que o herói, levantando sua espada, em ato simbólico de rompimento dos laços que uniam o Brasil a Portugal”.

Se a obra de Pedro Américo se refere ao passado, em alguns momentos a pintura serve ao propósito de testemunho temporal. Nesse caso, o pintor é observador da cena pintada, ou seja, testemunha ocular do fato. Como exemplo, analisaremos a obra As meninas (1656), do espanhol Diego Velázquez (1599-1660) (Figura 2.18).

Observe bem a obra e reflita: onde se passa a cena? O que os personagens estão fazendo? Existe destaque para algum deles? Como o artista conseguiu esse efeito?

Percebemos que, no centro do aposento, há uma jovem. É a Princesa Infanta Margarida Teresa. Reparamos também que, ao seu redor, aparecem suas damas de companhia. Uma delas se curva para atender à sua pequena senhora.

Em primeiro plano, vemos o cão. Atrás do grupo de meninas, notamos, ainda, outros participantes, como a figura da freira e do padre. Nesse caso, essa presença pode se remeter às relações da coroa espanhola com a Igreja Católica. Além disso, percebemos o homem à porta, a pequena mulher mais à frente e o rapazinho, que seriam também criados da família real.

À esquerda, aparece a figura de Velázquez. Veja que o pintor não hesitou em registrar sua própria imagem na tela. O que ele estaria fazendo?

Você certamente notou os objetos em suas mãos, que o identificam como pintor em ação. Assim, o pincel e o godê, além do verso da grande tela, denunciam que ele estava pintando. Observe que, ao fundo, aparecem as imagens do Rei Filipe IV, da Espanha, e sua esposa Joana, I de Navarra, ambos refletidos no espelho.

A posição de Velázquez sugere que ele estava pintando o casal real. Essa espécie de autorretrato do pintor destaca seu propósito de mostrar-se como uma testemunha ocular do fato registrado. Como nos esposais do casal Anolfini, de Jan van Eyck (Figura 2.4), aqui o pintor revela-se como um participante do momento. Nesse caso, a pintura destaca-se como instrumento de registro, pretende ser um verdadeiro documento histórico. Isso quer dizer que o registro da presença do pintor na cena busca validar o momento por ele representado.

Contudo, sabemos que nenhuma representação da realidade está isenta da visão de seu autor. Por isso, uma obra nunca será neutra dos interesses de seu artista. Assim, a pintura de um momento considerado histórico sempre estará sujeita ao modo como aquele pintor quer deixar o momento registrado, perpetuado para a posteridade. Dessa forma, a representação pictórica busca convencer seu espectador como um produto da verdade vivida pelo artista, mesmo que ele a idealize em sua obra.

Portanto, por um lado, a pintura pode buscar idealizar, isto é, aprimorar certas representações. Por outro lado, em algumas situações, a pintura pode servir ao propósito de criticar determinado contexto histórico e social. Como exemplo disso, vejamos o trabalho Criança morta (1944), do brasileiro Candido Portinari (1903-1962), na Figura 2.19.

Agora, reflita: o que está acontecendo na cena? Quem são os personagens? Como eles foram representados? Além do tema, como você percebe a ideia de dramaticidade na imagem?

Concordamos que a cena representa uma tragédia de família, não é mesmo? Você certamente notou as feições esquálidas do rosto dos participantes, além da magreza de seu corpo. Ao centro, a figura da mãe aparece em prantos. Em seus braços, vemos o corpo raquítico da criança defunta, a quem se refere o título da obra. À esquerda, percebemos o homem, talvez o pai da família, que parece buscar consolar a mulher.

Além disso, verificamos a figura da menina chorando ao tocar o pequeno corpo morto. Há também a segunda mulher, que segura a mão do menino, à direita. Na terra seca, há uma cabaça, uma fruta ovoide reservada para armazenar a pouca água nessas condições. Repare o tamanho das mãos da mãe. Perceba que ela não está de acordo com as proporções “corretas”. Esse exagero no membro não é por acaso. Por isso, pense: por que o pintor as representou assim?

Sabemos que as mãos podem estar ligadas a conceitos como labuta, trabalho humano. As grandes mãos remetem a essa condição penosa dos trabalhadores. Os pés no chão conferem ainda mais dureza à cena. Perceba também que as cores são mórbidas e frias no quadro.

Enfim, na imagem, não vemos belas paisagens ou apetitosas frutas, nem mesmo personagens idealizados, mas descobrimos uma representação de angústia humana. A frieza e a dor são representadas por meio de figuras deformadas. Nesse caso, a obra nasce igualmente de um desejo de denúncia social. Assim, o artista questiona a condição do trabalhador rural brasileiro, fazendo com que sua obra seja comparada ao muralismo mexicano5, movimento social de caráter político. A pintura reflete o olhar social do pintor, materializando seus desejos de crítica social, e encontra influências no projeto modernista de uma identidade para a pintura brasileira.

Síntese

Neste capítulo, vimos os principais gêneros pictóricos: natureza-morta, interiores, paisagens, figura humana e pintura histórica. Observamos um fortalecimento desse tipo de pintura a partir do século XVII. Desde então, os gêneros variaram com relação aos modos de representar. Vimos que, às vezes, a pintura busca refletir o real, mas também tenta romper com a representação fiel, lançando mão de recursos como a expressão da cor, da pincelada ou a deformação para atingir efeitos visuais surpreendentes e ainda mais subjetivos.

Percebemos também que os gêneros não desaparecem completamente na história da pintura. No uso de materiais e suportes diversos, eles continuam se mostrando como objeto de interesse da arte. Revisitados, os gêneros rompem com princípios clássicos, como o uso de tinta sobre tela. Passam a explorar outros materiais, a exemplo do chocolate e do próprio corpo, como meios expressivos.

Essas diferentes soluções mostram as várias possibilidades que resultam da combinação entre a forma e o conteúdo na pintura.

No próximo capítulo, vamos descobrir técnicas e materiais para os estudos teóricos e, sobretudo, práticos em pintura.

Atividades de autoavaliação

Assinale a alternativa incorreta de acordo com a afirmativa “É um gênero pictórico.”:

Natureza-morta.

Pintura a óleo.

Pintura histórica.

Paisagem.

Assinale (V) para os itens verdadeiros e (F) para os falsos e marque a alternativa correta:O gênero natureza-morta pertence a um subgênero da paisagem. Ele representa plantas, frutas e animais sem vida. Revela-se como um dos gêneros mais nobres da pintura dos séculos XVI e XVII.Com o Renascimento, surgiu o interesse em atingir a representação fiel da realidade. Esse objetivo se tornou mais próximo graças ao uso de princípios da perspectiva. Por isso, a pintura de interiores depende sempre do uso correto da perspectiva.A integração entre a figura humana e a paisagem ganhou importante suporte na pintura da Renascença. Contudo, principalmente no século XVII, notamos um movimento de especialização do artista nos gêneros da pintura, como o da paisagem. Nesse contexto, percebemos também uma ideia de hierarquia entre os gêneros pictóricos.A obra Anthropometry of the Blue Period (1961) (Figura 2.16) sofre uma inversão de autoria por se tratar de uma pintura que depende dos corpos femininos que atuam no suporte. Por isso, Yves Klein se caracteriza como mero mentor das artistas em cena.A pintura histórica se revela de várias formas. Por vezes, destaca-se como um instrumento de registro, propondo-se ser testemunho do tempo. Nesse tipo de pintura, há também um caráter político. Por isso, a pintura histórica se reveste de imagens para convencer o espectador. O gênero pode, ainda, tender ao conteúdo social, materializando o desejo de crítica ou denúncia social do artista.

F, F, V, F, V

F,V, F, V, F

V, F, V, V, F

F, F, F, V, V

O gênero natureza-morta pertence a um subgênero da paisagem. Ele representa plantas, frutas e animais sem vida. Revela-se como um dos gêneros mais nobres da pintura dos séculos XVI e XVII.

Com o Renascimento, surgiu o interesse em atingir a representação fiel da realidade. Esse objetivo se tornou mais próximo graças ao uso de princípios da perspectiva. Por isso, a pintura de interiores depende sempre do uso correto da perspectiva.

A integração entre a figura humana e a paisagem ganhou importante suporte na pintura da Renascença. Contudo, principalmente no século XVII, notamos um movimento de especialização do artista nos gêneros da pintura, como o da paisagem. Nesse contexto, percebemos também uma ideia de hierarquia entre os gêneros pictóricos.

A obra Anthropometry of the Blue Period (1961) (Figura 2.16) sofre uma inversão de autoria por se tratar de uma pintura que depende dos corpos femininos que atuam no suporte. Por isso, Yves Klein se caracteriza como mero mentor das artistas em cena.

A pintura histórica se revela de várias formas. Por vezes, destaca-se como um instrumento de registro, propondo-se ser testemunho do tempo. Nesse tipo de pintura, há também um caráter político. Por isso, a pintura histórica se reveste de imagens para convencer o espectador. O gênero pode, ainda, tender ao conteúdo social, materializando o desejo de crítica ou denúncia social do artista.

Enumere a segunda coluna de acordo com a primeira e marque a alternativa correta:(1) A paisagem de Vincent van Gogh Noite estrelada (1889) (Figura 2.9) não tem a aparência real da natureza.O artista se utilizou desses artifícios para realçar a ideia de crítica social por meio de sua pintura.(2) Em Criança morta (1944) (Figura 2.19), de Candido Portinari, as figuras representadas são marcadas por deformidades e exageros.Apesar de não se tratar da clássica convenção da tinta sobre tela, seu trabalho dialoga com a linguagem da pintura.(3) Como vimos, Vik Muniz utilizou chocolate para a produção de sua obra intitulada Sigmund Freud (1997) (Figura 2.13).Isso se evidencia no modo de representação do pintor, marcado por pinceladas circulares, que demonstram ainda o desejo.

1, 2, 3

2, 1, 3

3, 2, 1

2, 3, 1

O artista se utilizou desses artifícios para realçar a ideia de crítica social por meio de sua pintura.

Apesar de não se tratar da clássica convenção da tinta sobre tela, seu trabalho dialoga com a linguagem da pintura.

Isso se evidencia no modo de representação do pintor, marcado por pinceladas circulares, que demonstram ainda o desejo.

(1) A paisagem de Vincent van Gogh Noite estrelada (1889) (Figura 2.9) não tem a aparência real da natureza.

(2) Em Criança morta (1944) (Figura 2.19), de Candido Portinari, as figuras representadas são marcadas por deformidades e exageros.

(3) Como vimos, Vik Muniz utilizou chocolate para a produção de sua obra intitulada Sigmund Freud (1997) (Figura 2.13).

Leia o texto a seguir:Entretanto, ainda que não seja pouco fazer com que pareça viva a figura de um homem e dar a aparência de movimento a algo que não o tem, um pintor que só faz retratos ainda não atingiu aquela alta perfeição da arte, nem pode almejar as honras outorgadas aos mais sábios. Para tanto, é necessário passar de uma única figura à representação de várias figuras juntas; é necessário tratar a história e a fábula; representar as grandes ações como fazem os historiadores, ou os temas agradáveis como os poetas; e subindo ainda mais alto é necessário, por meio de composições alegóricas, saber cobrir com o véu da fábula as virtudes dos grandes homens e os mistérios mais elevados. Um grande pintor é aquele capaz de realizar bem tais tarefas. É nisto que consiste a força, a nobreza e a grandeza dessa arte. E é particularmente isto que se deve aprender desde cedo e se deve ensinar aos alunos (Félibien, 1668, citado por Lichtenstein, 2006b, p. 40).Assinale a alternativa correta, de acordo com autor citado, no contexto do século XVII:

Um grande pintor era aquele que só fazia retratos.

A natureza-morta seria o gênero supremo.

O pintor que dominava a paisagem tinha mais mérito dos que os que pintavam feitos históricos e alegorias.

O gênero pictórico pintura histórica era considerado muito nobre.

Entretanto, ainda que não seja pouco fazer com que pareça viva a figura de um homem e dar a aparência de movimento a algo que não o tem, um pintor que só faz retratos ainda não atingiu aquela alta perfeição da arte, nem pode almejar as honras outorgadas aos mais sábios. Para tanto, é necessário passar de uma única figura à representação de várias figuras juntas; é necessário tratar a história e a fábula; representar as grandes ações como fazem os historiadores, ou os temas agradáveis como os poetas; e subindo ainda mais alto é necessário, por meio de composições alegóricas, saber cobrir com o véu da fábula as virtudes dos grandes homens e os mistérios mais elevados. Um grande pintor é aquele capaz de realizar bem tais tarefas. É nisto que consiste a força, a nobreza e a grandeza dessa arte. E é particularmente isto que se deve aprender desde cedo e se deve ensinar aos alunos (Félibien, 1668, citado por Lichtenstein, 2006b, p. 40).

Assinale a alternativa correta, de acordo com autor citado, no contexto do século XVII:

Assinale a alternativa incorreta sobre o corpo na pintura:

A representação do corpo, no século XVII, era experimentada também pelas pinturas barrocas com temas religiosos.

As formas do corpo no barroco também demonstravam o conhecimento do pintor em anatomia.

O corpo passou a não interessar mais para a pintura após o período barroco.

No século XVII, o corpo ou a figura humana adquiriu grande destaque.

Atividades aplicadas: prática

Conforme vimos, o século XVII foi apontado como um dos momentos-chave para o desenvolvimento dos gêneros pictóricos. Esses gêneros não desapareceram, mas mudaram com os sentidos da arte do século XX. Pensando nisso, desenvolva dois esboços para uma pintura com base na ideia do gênero paisagem.Nesse caso, você vai trabalhar com o desenho de uma paisagem urbana, ou seja, com uma imagem da cidade. Busque um lugar em seu entorno que considere interessante. Pode ser uma praça ou mesmo sua rua. Depois, com a ajuda de uma prancheta para papel6, um papel tamanho A3 (sulfite ou Canson® para desenho) e um lápis do tipo HB ou 6B, por exemplo, desenvolva dois desenhos de observação desse lugar.Trabalho 1: No primeiro esboço, você deve ser o mais fiel possível ao que vê, buscando, assim, os detalhes da paisagem, como se fosse criar uma pintura predominantemente realista, a exemplo da obra setecentista de Van Goyen (Figura 2.8).Trabalho 2: No segundo esboço, deve desenhar o mesmo local, nesse caso, buscando imprimir ainda mais particularidades. Isso quer dizer que você deve dar características mais pessoais à composição, como fazia Van Gogh (Figura 2.9). A ideia é que você busque explorar um estilo de desenho nesse trabalho.Dessa forma, teremos um esboço mais objetivo e outro mais subjetivo da paisagem.

Nesse caso, você vai trabalhar com o desenho de uma paisagem urbana, ou seja, com uma imagem da cidade. Busque um lugar em seu entorno que considere interessante. Pode ser uma praça ou mesmo sua rua. Depois, com a ajuda de uma prancheta para papel6, um papel tamanho A3 (sulfite ou Canson® para desenho) e um lápis do tipo HB ou 6B, por exemplo, desenvolva dois desenhos de observação desse lugar.

Trabalho 1: No primeiro esboço, você deve ser o mais fiel possível ao que vê, buscando, assim, os detalhes da paisagem, como se fosse criar uma pintura predominantemente realista, a exemplo da obra setecentista de Van Goyen (Figura 2.8).

Trabalho 2: No segundo esboço, deve desenhar o mesmo local, nesse caso, buscando imprimir ainda mais particularidades. Isso quer dizer que você deve dar características mais pessoais à composição, como fazia Van Gogh (Figura 2.9). A ideia é que você busque explorar um estilo de desenho nesse trabalho.

Dessa forma, teremos um esboço mais objetivo e outro mais subjetivo da paisagem.

1 O ponto de fuga foi utilizado também pela pintura renascentista com o intuito de representar o espaço real. Ele é conseguido por meio da interseção das retas paralelas em uma representação tridimensional.

2 O estêncil é uma técnica de grafite. Nela, o artista consegue reproduzir imagens mais de uma vez por meio de uma matriz recortada.

3 O azul aplicado pelo artista foi por ele patenteado como International Klein Bleu (azul internacional de Klein).

4 Henry Flynt mencionou a expressão quando participava do Grupo Fluxus, no início da década de 1960. (Enciclopédia Itaú Cultural, 2016a).

5 O muralismo mexicano nasceu como fruto da revolução ocorrida em 1910. Naquele momento, os grandes espaços urbanos foram tomados com base em um desejo oficial. Surgiam como propaganda dos ideais do governo comunista. Por isso, as obras eram monumentais, ou seja, atingiam grandes dimensões dos prédios públicos.

6 Você poderá comprar uma prancheta própria para desenho ou fazer sua prancheta usando um pedaço de MDF ou de outra madeira fina com dimensões de 45 cm × 34 cm. Esse material pode ser encontrado em marcenarias ou casas de marceneiro. Podemos usar também prendedores de papel tipo grampomol para fixá-lo na prancheta, que podem ser encontrados em papelarias.

Akg-Images/Latinstock

3.1 Encáustica e afresco

Sabemos que, desde os primeiros registros da pintura, o homem se preocupou em descobrir materiais e técnicas que ajudassem a fixar suas imagens. No caminho, revelaram-se substâncias diversas para esse fim, podendo ser de bases oleosas, aquosas ou secas.

Como uma das mais antigas técnicas em pintura, destacamos, primeiramente, a encáustica. Esse método depende basicamente do uso de algum tipo de cera (abelhas, carnaúba) e resina para unir e fixar os pigmentos, normalmente em pó ou em grãos.

A encáustica pode ser aplicada fria ou ainda quente, com a ajuda de um pincel ou de uma espátula sobre o suporte. Como as ceras são sensíveis ao calor, a encáustica fica mais líquida se aplicada quente sobre a superfície. Dos suportes mais comuns para a encáustica, destacamos o uso do compensado de MDF ou da própria parede, no caso das pinturas murais.

A encáustica já era utilizada pelos antigos povos gregos, romanos e egípcios. Segundo Fernanda Valadares (2013), pesquisadora da técnica, este último grupo apresenta o maior número de retratos em encáustica. Algumas dessas imagens são do período do domínio do Império Romano sobre o Egito. É o caso das múmias de Fayum (uma bacia egípcia, que também congregava uma parcela grega). A Figura 3.1 exemplifica um desses retratos.

Como podemos perceber, o homem tem seu rosto pintado sobre uma placa de madeira, que é incorporada ao seu corpo mumificado. Nesse caso, o retrato surge em substituição às famosas máscaras mortuárias. Perceba o quanto a representação muda se comparada à pintura egípcia da Figura 1.1, no início do nosso livro. Aqui, ela se mostra mais realista do que no método anterior. Nesse caso, percebemos a influência romana no modo de representar a figura humana, pois notamos ainda mais as minúcias nos traços e um efeito mais acentuado de volume no rosto.

A propósito, podemos constatar também a resistência da técnica ao tempo, uma vez que os detalhes da figura foram bem preservados ao longo dos séculos. Isso ocorre pela propriedade antibacteriana da cera de abelhas, que não permite sua degradação pelos microorganismos.

Os pintores desse tipo de retrato trabalhavam com colheres de bronze aquecidas e, assim, depositavam as camadas de ceras pigmentadas, ou seja, previamente tingidas, sobre o esboço da imagem. Além disso, verificamos que, em geral, a encáustica pode ser caracterizada pelo efeito matte, isto é, por um resultado aveludado, com pouco brilho, se comparada ao efeito lustroso conferido pela tinta a óleo.

A arte bizantina também experimentou esse tipo de técnica aplicada sobre a madeira, principalmente na feitura dos ícones religiosos. Com o passar do tempo, essas pinturas deram lugar mais proeminente aos murais em afresco, também denominado fresco.

Em grandes formatos, os afrescos representavam temas religiosos, como na pintura a seguir apresentada na Figura 3.2.

Essa obra, localizada na Capela dell’Arena (Itália), foi realizada por Giotto di Bondone, mestre do gótico italiano. A dor de Cristo foi representada em cores suaves e foscas sobre a parede do templo, próprias da técnica do afresco.

Além disso, notamos que os personagens de Giotto são menos idealizados do que no caso da pintura medieval, na qual Cristo lava os pés dos apóstolos (Figura 1.2). Aqui, o artista se preocupou em tornar a cena mais palpável, mais humana. Esse efeito foi conferido pelos estudos de luz e sombra e pela sobreposição dos planos no espaço. A pintura de Giotto representa um momento de transição em relação à arte renascentista, na qual o artista busca o abandono da tradição medieval para adotar uma visão mais racional do mundo, nesse caso, a partir do afresco.

A técnica do afresco consistia em uma aplicação de tinta líquida à base de água sobre uma parede. Como na obra de Giotto, a superfície era embebida em argamassa úmida (preparado de areia e cal ou mesmo de gesso), executada principalmente com a mistura entre duas partes de cal e uma de areia, que repousava em água. O pintor molhava a parede para receber essa espécie de reboco, deixando-a quase plana.

Em seguida, o desenho era levemente traçado com têmpera (uma espécie de guache), e o artista aplicava a tinta diluída em água (Bontcé, 1975).

Isso era feito para facilitar a fixação dos pigmentos na parede. A mistura desses pigmentos com a cal também fornecia efeitos mais suaves, mais claros. Contudo, a cor se mantinha bastante sólida. Assim, as imagens se fundiam à própria parede, agregando-se em definitivo à arquitetura do lugar. Esse método possibilitava sua preservação por muito tempo nesses espaços.

Tal tipo de pintura era igualmente realizado em tetos, como no caso da Capela Sistina, do pintor italiano Michelangelo (1508-1512). Veja um dos detalhes dessa graciosíssima obra renascentista na Figura 3.3.

A cena da criação de Adão também se apresenta em cores suaves. Notamos que a condição diluída da tinta possibilita efeitos mais foscos do que no caso da tinta a óleo ou acrílica, por exemplo.

Existem referências ao uso de afresco desde as pinturas rupestres na França e na Espanha, 15.000 anos a.C. (Góes, 2006). Foi na pintura medieval e renascentista, no entanto, que a técnica tomou grande espaço. Como veremos, as técnicas do afresco e da encáustica não desaparecem na contemporaneidade.

Suportes e materiais

De acordo com o que estudamos, tanto a encáustica quanto o afresco exploram superfícies planas. No caso da encáustica, o suporte de preferência é a madeira, mas ela pode ser aplicada em superfícies diversas, como a tela ou a cerâmica. É interessante que haja certa porosidade do suporte para que ocorra a absorção da cor e certa resistência, em função do calor do preparado (“tinta”).

Feita pelo método tradicional, a técnica requer tempo e paciência. Além disso, é fundamental a combinação de alguns ingredientes. Além das ceras, é necessário o uso de pigmentos que deverão ser fundidos à base do calor.

Como possibilidade prática, Valadares (2013), especialista na técnica, propõe a seguinte receita-base para encáustica:

Receita-base de encáustica, por Fernanda Valadares:

8 partes de cera de abelha bruta (ponto de fusão 62 °C)

1 parte de resina de damar (ponto de fusão 84 °C)

1 parte de cera de carnaúba flocada (ponto de fusão 85 °C)

Derreter as três ceras separadamente e misturá-las liquefeitas. Colocar em moldes e, depois de arrefecidas, desenformar e deixar sob a luminosidade do sol e da lua para clarificar naturalmente.

Fonte: Adaptado de Valadares, 2013.

A Figura 3.4 apresenta as ceras citadas pela artista.

Figura 3.4 – Cera flocada, resina de damar, cera de carnaúba, candelila e microcristalina.

Fernanda Valadares

Fonte: Valadares, 2013.

No preparado ou médium1, a artista sugere que as três ceras sejam misturadas depois de separadamente derretidas. Esse processo pode ser feito também em banho-maria2. Em seguida, as ceras são esfriadas em moldes (podendo ser em forminhas de empada). Depois de desenformados, os blocos da mistura de ceras devem descansar por alguns dias.

Para seu uso, esses blocos de cera podem ser pigmentados nas pequenas formas de metal sobre uma chapa quente, que pode ser uma forma retangular sobre o fogão aceso. Para pigmentar a base, Valadares utiliza dióxido de titânio e óxido de zinco, por exemplo. Veja uma de suas obras feitas com o uso da técnica na Figura 3.5.

Nessa encáustica, a artista desenvolve elementos arquitetônicos. Na busca da representação do espaço concreto, a pintora destaca a noção de profundidade e reproduz efeitos de luz e sombra por meio do jogo entre áreas claras e escuras.

Note que, apesar do efeito matte da encáustica, a obra traz uma grande sensação de luminosidade. Valadares também trabalhou com texturas para conseguir suavidade na transição entre as zonas claras e escuras.

Nas experiências com a encáustica, lembramos que, por meio do médium proposto pela pintora, é possível usar também pigmentos mais acessíveis, como a própria tinta a óleo. Nesse caso, deixa-se escorrer o óleo da tinta sobre um papel absorvente (guardanapo), em seguida, essa tinta é misturada nas forminhas com a base de ceras.

Depois, é preciso derreter o preparado das forminhas sobre uma forma maior, aquecida no fogão. Sugerimos como corante também o uso do pó xadrez, aquele próprio para misturar em látex de parede. O processo é o mesmo. Em cada forminha, estará preparada uma cor a ser utilizada na prática da pintura.

Agora, a “tinta” está pronta para ser aplicada com colher ou pincel sobre o compensado. Podemos esboçar previamente o desenho sobre a madeira com um lápis 6B, por exemplo.

Em seguida, as camadas da “tinta” quente são depositadas sobre o desenho, seguindo a lógica das cores desejadas. Pela espessura da “tinta”, o desenho vai ganhando volume. Após a aplicação e a secagem do material, é possível passar as “costas” da colher quente para unir as ceras. Com isso, é possível conseguir um efeito mais brilhoso do material, como consequência do polimento da superfície a quente.

Com o uso de outras ferramentas pontiagudas, podemos, da mesma forma, trabalhar texturas sobre as aplicações da tinta já resfriadas ou ainda aquecidas. Para remover esse tipo de material das colheres ou dos pincéis, aconselha-se o uso de removedor de tinta a óleo ou sabão neutro.

Como podemos perceber, a encáustica e o afresco não desapareceram na história da pintura e ganharam força especial a partir do século XX, com as grandes pinturas de murais realizadas durante a Revolução de 1910, no México.

No caso do afresco mexicano, são exemplares as obras de Diego Rivera (1886-1957), David Alfaro Siqueiros (1896-1974) e José Orozco (1883-1949).

Esse tipo de pintura foi fortalecido também pelo Governo Revolucionário de Álvaro Obregón naquele país, a partir de 1920. A exemplo, vejamos o afresco de Diego Rivera apresentado na Figura 3.6.

Pela imagem, percebemos o intento de retratar o trabalhador mexicano. Nessas pinturas, permanece a relação íntima com a arquitetura escolhida. Assim, as intervenções ocorriam em prédios públicos com o apoio do governo do México. Os temas representados interessavam à ideologia comunista, do mesmo modo ocorria no contexto russo. Isso tornava os conceitos revolucionários mais acessíveis ao povo pelo uso figurativo da imagem. Além desses afrescos, o artista trabalhou com a encáustica em grandes dimensões. É o caso da obra mural de Rivera, intitulada A criação.

Essa obra do Anfiteatro Simón Bolívar (Figura 3.7) foi realizada por meio da aplicação de preparados de ceras fundidos com fogo direto no muro.

Além do movimento mexicano, a pintura contemporânea se apropria da antiga prática da encáustica, como vimos no trabalho de Valadares. Esta, porém, contempla outros temas diversos dos assuntos políticos ou espirituais.

A prática da encáustica também é adotada nas obras da norte-americana Betsy Eby. Em uma delas, Nébula (2007), deEby aplica um preparado de ceras e resinas e trabalha suas cores. Em seguida, utiliza um maçarico paraunir os elementos depositados. A cor fica mais evidente após a passagem do calor. Você pode conferir o processo criador dessa artista, bem como a obra citada, nos endereços eletrônicos a seguir indicados:

EBY, B. Site oficial. Disponível em: betsyeby.com

EBY, B. Nébula. Disponível em: www.betsyeby.com/paintings/2007.

A pintura de Eby reflete um estado de abstração, mas remete a padrões florais. Os tons matizados são suaves e naturais.

Além dessas técnicas, a história da pintura conta com outros meios expressivos, como a pintura a óleo, a qual estudaremos a seguir.

3.2 Pintura a óleo

Há registros antigos que relatam que o uso de pigmentos dissolvidos em óleo de linhaça já era conhecido pelos antigos povos egípcios. Porém, por conta da pouca solidez desse composto, eles não se aprofundaram em sua utilização (Bontcé, 1975). A partir do Renascimento, em busca da ilusão do real, a tinta a óleo passou a substituir o uso tradicional da têmpera a ovo. Esta última era preparada com claras e gemas de ovo ou apenas com as gemas, além de brotos de figueira e água, que eram adicionados aos pigmentos. A têmpera à base de ovo tinha o inconveniente de secar muito rapidamente.

A criação da tinta a óleo é atribuída ao pintor holandês Jan van Eyck (1390-1441), no século XV. Como na pintura da Figura 2.4, Van Eyck utiliza a técnica para conseguir o efeito lustroso, em sentido contrário do efeito fosco próprio da tinta à base de ovo. O artista empregava linhaça e nozes para chegar a essas misturas. Assim, promovia uma secagem eficiente e lenta dos corantes. Isso permitia, ainda, a interrupção do trabalho por alguns dias, o que viabilizava maior alcance dos detalhes em sua pintura.

Além disso, a mescla entre as cores é mais fácil nas misturas à base de óleo. Isso possibilita as variações naturais entre a luz e a sombra, como na obra barroca de Velázquez (Figura 2.18), ou ainda os efeitos mais sutis, mais suaves, como nos esfumados da pintura renascentista de Leonardo Da Vinci (1452-1519) (Figura 1.5).

Atualmente, esse tipo de tinta não precisa ser derretido como na encáustica, ela se apresenta em consistência cremosa, principalmente acondicionada em bisnagas e pronta para uso.

Suportes e materiais

Dos suportes mais comuns da pintura a óleo, destacamos a tela em linho, o brim, o algodão cru ou o tecido misto. Esses tecidos são esticados em bastidores de sarrafo, ou seja, em molduras rústicas em madeira cobertas por um preparado. Eles são fixados nesses bastidores por meio de tachas ou pregos. É possível encontrar telas em várias dimensões nos principais padrões clássicos: retrato, paisagem e marinha. Além das telas de tecido, podemos usar como suporte o papel cartão duro, que permite certa absorção dos pigmentos. Também existem no mercado papéis específicos para as pinturas a óleo e acrílica, como os papéis Figueiras, XL® mix media ou Arches Oil, todos da marca Canson®.

Além do suporte e das tintas, fazem parte do material clássico da pintura o uso de cavalete (ou alguma estrutura de suporte), paletas, médiuns (como o óleo de linhaça), solventes, espátulas, pincéis, godê e pano.

A espátula é indicada para a técnica do empastamento. Esse método é caracterizado pela aplicação de tinta espessa formando alguns relevos. Também é possível realizar a técnica por outros meios, como no caso da pintura a dedo da artista norte-americana Iris Scott. Veja um vídeo de seu trabalho no site sugerido na seção “Indicações culturais”.

De modo geral, indicamos os pincéis como ferramentas para iniciar os estudos em pintura. Em especial, citamos os pincéis naturais de cabo vermelho, como os representados na figura a seguir, ou os pincéis sintéticos de cabo pardo em nylon, que também são macios e com preço mais acessível.

Os pincéis de cabo vermelho podem ser feitos de pelos de pônei, orelha de boi ou esquilos. Normalmente, tem uma qualidade superior aos pincéis de cabo amarelo, que são feitos de cerdas de porco ou javali.

Figura 3.8 – Pincéis: plano, chato e redondos

Marco Vittur, Bryan Solomon, Kasia e Alex Kosev/Shutterstock

A Figura 3.8 nos permite visualizar, ainda, alguns efeitos conseguidos com cada tipo de pincel. Existe uma infinidade de formatos. Nessa figura, destacamos, na parte inferior, o pincel plano, que é indicado para pintar áreas maiores, como mostra o traçado em amarelo. Esse tipo de pincel tem pelos mais longos do que o segundo pincel, o chato.

O pincel chato tem pelos mais curtos e, por isso, promove maior precisão da pincelada, como mostra o terceiro pincel da Figura 3.8. Ele também pode ser chanfrado, ou seja, conter um corte diagonal, que permite traços ainda mais delicados.

A mesma figura apresenta dois pincéis mais arredondados, os redondos. Eles conferem um traçado mais orgânico e permitem maior grau de exatidão nos detalhes. Contudo, o ideal é experimentar previamente os efeitos dessas ferramentas sobre uma superfície plana, como a tela ou o papel.

Os pincéis são enumerados. Quanto menor o número, mais fino é o pincel, sendo o de número zero o mais delicado, mais fino. Isso ocorre da mesma forma inversamente, ou seja, quanto mais alto o número mais amplo será o pincel.

Antes de seu uso, alguns fabricantes recomendam a lavagem dos pincéis para retirar a goma de proteção. Também não se aconselha guardar os pincéis sujos de tinta, pois isso pode danificar os pelos, principalmente aqueles de qualidade natural. Por isso, é fundamental remover os resíduos antes de acondicioná-los. No caso da tinta a óleo, o ideal é removê-la com a ajuda de solventes próprios para meios oleosos, como a aguarrás e a terebintina, facilmente adquiridas em casas de artesanato.

Porém, advertimos que esse tipo de material requer cuidados especiais, por serem considerados tóxicos ou inflamáveis. Após a limpeza, aconselhamos lavar os pincéis com água corrente e sabão ou detergente neutros. Em seguida, devemos secar os pincéis com a ajuda de um pano seco.

Com relação às tintas, existe uma quantidade considerável de cores à base de óleo. Porém, para iniciar a pintura nessa técnica, recomendamos uma paleta com as seguintes cores básicas: branco de titânio, carmim, vermelho de cádmio, amarelo ocre, amarelo de Nápoles, verde Hoolker, azul da Prússia, sombra queimada, violeta de cobalto, negro-marfim. Essas cores estão representadas pela ilustração disposta na Figura 3.9.

Figura 3.9 – Representação das cores branco de titânio, vermelho de cádmio, carmim, amarelo ocre, amarelo de Nápoles, amarelo de cromo claro, verde esmeralda claro, azul de cobalto, azul da Prússia, violeta de cobalto, sombra queimada, negro-marfim

Como podemos perceber, a paleta é básica, mas pode subsidiar o início de nossos trabalhos. O ideal é que se adquiram outras cores, com matizes3 diversas, se possível. Lembramos que o branco é umas das cores mais relevantes da paleta, pois permite o clareamento de todas as outras. Por isso, recomendamos a compra de um tubo grande dessa cor. Além disso, o preto pode ser requerido em maior quantidade, dependendo do projeto.

O médium utilizado na pintura a óleo é, principalmente, o óleo de linhaça, encontrado em lojas de artesanato ou em casas especializadas. No processo de pintura, o óleo é usado para diluir a tinta. Quanto maior a quantidade de óleo depositada junto à tinta, maior é a fluidez e a transparência no resultado. Quanto mais óleo misturado à tinta, maior é o tempo de secagem da pintura.

O secante de cobalto é destinado a apressar a secagem da tinta a óleo, caso seja esse o objetivo no trabalho. Por isso, recomenda-se acrescentá-lo em pequenas quantidades à tinta. Em suma, para a pintura a óleo, recomendamos os materiais básicos apresentados no Quadro 3.1.

As obras e os artistas

Como uma das mais tradicionais técnicas, a pintura a óleo destaca-se na história da arte desde o final do século XV sobre telas e murais. Porém, encontramos pinturas mais recentes que também se utilizam dela. Assim, destacamos a figura surrealista de Francis Bacon (1909-1992), Estudo do retrato do Papa Inocêncio X segundo Velázquez.

Vamos conhecer essa obra para depois podermos compará-la à imagem da Figura 3.10. O endereço eletrônico que segue indica o caminho on-line:

BACON, Francis. Estudo do retrato do Papa Inocêncio segundo Velázquez. 1953. Óleo sobre tela, 153 cm × 118 cm. Nathan Emory Coffin Collection of the Des Moines Art Center, Iowa, EUA. Disponível em: www.desmoinesartcenter.org/webres/Image/Education/Educator%20Guides/Educator%20Guide%202011-2012%20images.pdf. Acesso em: 24 ago. 2016.

Essa obra faz parte de uma série de Bacon, na qual o artista retrata variantes da mesma figura. Note as deformidades do rosto do personagem, principalmente nos olhos e na boca do Papa, que parecem simular uma expressão de grito. Essa pintura faz referência direta à obra barroca de Diego Velázquez, de 1650, que retrata o Papa Inocêncio X, como pode ser visto na imagem da Figura 3.10.

Ambas foram pintadas com óleo sobre tela. O Papa de Velázquez, no entanto, é sóbrio e reflete a luz dramática, oportuna para a pintura barroca. Seus tons são escuros, mas em sua paleta de contrastes cabem também os brancos luminosos. Enquanto isso, a tomada expressiva de Bacon preferiu as pinceladas marcadas e cores mais puras, como o amarelo e o violeta. Como percebemos, a pintura a óleo não desaparece com o tempo, mas encontra outros modos de representação.

Além da tinta a óleo, a aquarela e o guache ganharam importante destaque na história da pintura e também apresentam particularidades, como veremos na sequência.

3.3 Aquarela e guache

A princípio, a aquarela e o guache são compostos da mistura de pigmentos aglutinados com a goma arábica, uma resina vegetal. O que os diferencia é a concentração desses compostos. O guache é uma tinta mais encorpada do que a aquarela, que pode se apresentar ainda mais fluida e transparente.

No século XVI, o pintor alemão Albrecht Dürer (1471-1528) já tomava os efeitos da aquarela e do guache e propunha pinturas suaves. É o caso de seu delicado e famoso estudo intitulado Lebre, de 1502 (Figura 3.11).

A pintura revela-se por suas minúcias, exemplificadas por meio dos pelos finos e dos olhos brilhantes do animal. Nesse caso, a técnica também contou com a aplicação do guache, que é uma tinta de caráter mais espesso, mais denso. Ligado à arte renascentista, o autor utiliza as técnicas para se aproximar dos efeitos reais na imagem. Como Gombrich (1999, p. 345) destaca, a exemplo desse estudo, as pinturas de Dürer mostram que ele “tinha também o propósito de contemplar o brilho da natureza e copiá-la tão perfeita e fielmente quanto o melhor artista já o fizera desde que Jan van Eyck indicara aos artistas do norte que sua tarefa principal consistia em refletir a natureza”.

No período de Dürer, as pinturas em aquarela e guache tinham um espaço mais restrito aos estudos e esboços, ou seja, serviam ao papel de projeto da pintura final. Posteriormente, como o inglês William Turner (1775-1851), alguns artistas tomam a aquarela como técnica propriamente dita. Uma dessas pinturas pode ser observada na Figura 3.12.

Aqui, notamos labaredas intensas em tons alaranjados em um céu carregado em violeta. Isso confere grande dramaticidade e movimento ao tema. Contudo, nesse caso, as fortes cores usadas não quebram totalmente a leveza característica da técnica.

Desse modo, o uso da aquarela também serviu aos propósitos da pintura romântica de Turner, ao sugerir uma atmosfera agitada em suas paisagens, em um sentido contrário à sutileza da Lebre de Dürer. Assim, perceba que é possível alcançarmos uma sensação de leveza e também de energia nesse tipo de pintura.

Suportes e materiais

De modo geral, tanto a aquarela quanto o guache são aplicados sobre um papel de gramatura considerável, como de 300 g/m². Esses papéis são vendidos normalmente em blocos em papelarias e casas especializadas em pintura.

Citamos como exemplo ideal os papeis Montval Aquarela® ou o papel Guarro® da marca Cason®. Este último, segundo o fabricante, contém 60% de fibras. Essa alta densidade não permite que o meio aquoso da tinta transpasse o suporte do papel.

Contudo, lembramos que existem papeis de vários valores, dos mais simples, como a cartolina comum, que apresenta certa densidade, aos mais refinados feitos com 100% algodão, como o Moulin du Roy®, também da Canson®. Por isso, é interessante procurar e experimentar opções variadas.

Normalmente em tamanhos A4 ou A3, os papéis mais utilizados têm certa rugosidade, pois a superfície demasiadamente lisa leva ao escorrimento e à não penetração da tinta aquosa. Por isso, a princípio, não se recomenda o papel do tipo hot pressed (prensado a quente), por ser muito plano em sua superfície. Quanto mais granulado for o papel, maior será a sensação de textura obtida na aquarela.

Existem várias maneiras de trabalhar com essa técnica. Lembramos que, no processo de pintura, é possível observar efeitos diversos. Por isso, antes mesmo que se passe para a pintura propriamente dita, é necessária uma experiência prévia com os materiais, testando a fluidez das tintas ou os tipos de traçados dos pincéis. Além disso, podemos observar o comportamento da tinta mais e menos diluída sobre o papel escolhido.

As tintas profissionais para aquarela são facilmente encontradas e vêm normalmente em bisnagas pequenas. Em geral, elas são bastante fluidas, permitem que as misturemos entre si.

Por isso, com base na aquarela, é igualmente possível chegarmos à sobreposição das cores no papel. Contudo, por serem naturalmente diluíveis, as cores da aquarela tendem a formar mesclas cromáticas, isto é, uma fusão de cores. Nesse caso, não vemos necessariamente cada cor em separado, mas as percebemos formando manchas coloridas.

Além disso, as cores tendem a ser mais transparentes na aquarela, o que caracteriza um efeito de veladura.

A veladura é uma capa de cor transparente ou semitransparente que se aplica sobre uma cor mais clara ou mais escura. Isso modifica a cor ou o tom da pintura (Bontcé, 1975).

O efeito veladura, próprio da técnica da aquarela, foi utilizado na obra Espera, do artista espanhol Juan Lobatón Scott.

As mesclas cromáticas, ou seja, as misturas de cores, ocorrem graças ao poder de solubilidade dessa tinta. Assim, quando se aplica uma primeira e uma segunda camada de tinta aquosa, há a tendência de as cores se misturarem.

A obra citada e outras aquarelas realistas podem ser conferidas no site oficial do artista:

SCOTT, J. L. Acuarelas. Disponível em: juanlobaton.wix.com/lobatonjuan#!nature/mainPage. Acesso em: 25 mar. 2016.

SCOTT, J. L. Espera. Disponível em: juanlobaton.wixsite.com/lobatonjuan?lightbox=i7d19. Acesso em: 25 mar. 2016.

Em Espera, notamos uma miscelânea de matizes entre o azul, o violeta e o vermelho – o pintor desenvolveu sombras com essas misturas na parte inferior da figura.

Com relação aos pincéis próprios para aquarela, lembramos que podem ser mais rígidos e de ponta fina, a fim de conseguir maior precisão. Podemos começar a trabalhar com pincéis de cabo vermelho, que, conforme mencionado, podem ser feitos de pelos de pônei, nos números 8, 10, 12 e 14. Além destes, recomendamos os números 4 ou 6 e 0 (zero) ou 1, usados para os detalhes mais delicados.

Também recomendamos o uso de uma esponja macia. Com ela é possível absorver a tinta recém-depositada, permitindo eventuais correções no trabalho sobre o papel. Além disso, ela pode auxiliar na criação de áreas de luz sobre a tinta ainda fresca. É recomendada a ajuda de um pano seco para limpar os pincéis durante o processo, reduzindo a concentração da tinta, como no caso da pintura a óleo.

Desse modo, indicamos como materiais básicos para iniciar a técnica da aquarela os citados no quadro a seguir.

Quadro 3.2 – Material básico para aquarela

Papel

Tipo Cason® para aquarela, com gramatura acima de 300 g/m²

Pincéis de pônei:

1, 4 ou 6, 8, 10, 12,14, como das marcas Condor, Silver Brush, Da Vinci (e esponja macia).

Tintas profissionais para aquarela

Como das marcas Pentel, Rembrandt, Cotman, Marie’s, Lukas, HWC, David.

Godê e pote com água

Recipiente ou paleta para dispor as tintas e um potinho para limpar, dissolver a tinta e também limpar os pincéis.

Obs.: Sugerimos que este material recomendado seja providenciado para a realização de exercícios em aquarela propostos na seção “Atividades aplicadas”, no fim deste capítulo.

A aquarela é uma técnica mais prática, pois não requer grandes estruturas para ser experimentada. Por isso, é possível realizar trabalhos ao ar livre ou em ateliês. Além disso, ela se destaca por sua rápida secagem, o que facilita seu transporte.

Em geral, as tintas profissionais para aquarela são de valores acessíveis. Contudo, seu benefício econômico está na concentração das bisnagas. Pois, com pouca quantidade, essas tintas têm excelente rendimento se comparadas à tinta a óleo ou à tinta acrílica.

Antes de pintar em aquarela, o esboço pode ser feito levemente com um lápis HB ou com um lápis de cor aquarelável, sobre um papel de boa densidade.

Para organizar as cores pretendidas, recomendamos o uso de um godê ou de uma paleta. Também podemos depositá-las sobre um prato descartável. Com ele, podemos molhar suavemente o pincel e tocar a tinta para, em seguida, aplicá-la sobre o suporte.

Recomendamos, também, que o suporte (papel) esteja na posição horizontal, a fim de que o controle sobre a tinta não seja perdido e para que ela não se deposite nas áreas mais inferiores da folha, se esse não for o objetivo na pintura.

Para trabalhos, é possível utilizar a tinta aquarela mais a “seco”, de modo menos diluído, com menos água no pincel – ela parecerá mais opaca. E com o papel mais seco, as cores parecem mais fortes e o desenho mais preciso, possibilitando uma pintura mais detalhada. Isso é indicado para traçar minúcias em aquarela.

Algumas vezes, podemos molhar o desenho levemente antes de iniciar a pintura. Nesse caso, teremos efeitos mais fugidios, maior suavidade da cor, além de conseguirmos menor precisão no traço. Isso permite explorar o “descontrole da tinta” na execução da pintura por conta de sua liquidez.

Nesse tipo de pintura, é possível iniciar também pelas grandes áreas de cores claras. Por exemplo, em paisagens, iniciamos pelo céu e, nas pinturas marinhas, podemos começar pelo mar, se estes forem mais claros.

Esses casos, normalmente, requerem um fundo ligeiramente úmido, assim podemos tocar o papel com o pincel contendo um pouco de água. É possível, ainda, retirar o excesso de água com a esponja ou com o pano, delicadamente.

Contudo, se a intenção é explorar a textura granulosa do papel, deixando-a transparecer, o ideal é aplicar a tinta de maneira mais superficial, ou seja, sem fazer grandes pressões com o pincel. Isso permitirá cultivar as áreas em branco da folha, que não serão atingidas totalmente pela cor. Ao deixarmos partes em branco, ampliamos a luminosidade no trabalho.

Após o término da pintura, os pincéis devem ser lavados com água e em seguida secos suavemente com um pano.

O guache pode ser ainda mais acessível do que as aquarelas profissionais. Também chamado de têmpera, é uma aquarela mais opaca, que, da mesma forma, se dilui em água. Essa tinta é mais encorpada, mais espessa do que a aquarela comum. Por isso, pode apresentar melhor cobertura, podendo ser usada, inclusive, sobre papéis de cor escura. Mas o guache também pode ser diluído a ponto de ficar com efeito semelhante ao da aquarela.

Essa tinta pode ser usada ainda sobre papel ou tecido, com uma preparação à base de cola. No caso do guache, os pincéis indicados são os de cerdas mais duras de vários números, mas pode ser igualmente aplicado por meio de rolos e esponjas. O guache não se apresenta em grandes variações de cores, como a tinta a óleo e a acrílica, mas pode ser facilmente misturado para conseguir várias tonalidades. Por essa razão, é interessante que tenhamos, pelo menos, cinco cores básicas: branco, preto, vermelho, amarelo, azul.

Além dessas técnicas, a tinta acrílica é outra possibilidade bastante utilizada na história da pintura, como veremos a seguir.

Suportes e materiais

À base de ácidos acrílicos, esse tipo de tinta apresenta a vantagem de manter sua coloração, diferentemente da aquarela e do guache, que perdem mais vivacidade na secagem. A tinta acrílica assemelha-se mais à tinta a óleo por sua textura mais oleosa, com o benefício de secar mais facilmente do que a tinta a óleo. Contudo, a tinta à base de óleo é mais delicada e apresenta maior sutileza na gradação dos tons se comparada à acrílica.

Outra vantagem dessa técnica é sua baixa toxidade, o que permite que pessoas alérgicas possam manuseá-la com mais tranquilidade do que a tinta a óleo, por exemplo.

A acrílica forma uma película quando seca, por isso, recomendamos que, durante o uso, deixe descansar o pincel em um recipiente com água, para evitar seu ressecamento. Uma vez seco, será necessária a utilização de outro solvente para retirar o material do pincel.

Indicamos ainda o godê, ou prato comum de vidro ou porcelana, para que se disponham as tintas. Quando secas, elas podem ser simplesmente raspadas com a ajuda de uma faca ao final do trabalho. Diferentemente do guache e da aquarela, essa tinta perde sua solubilidade, ou seja, torna-se resistente à água quando seca.

Com a acrílica, é possível também pintar de modo aquarelado. Basta diluirmos mais a tinta em água. No entanto, trata-se apenas de uma aproximação do efeito da aquarela, o que significa que a acrílica não substitui totalmente as vantagens de sua transparência e de seu brilho (Mayer, 2006).

Quando usamos a tinta diretamente da bisnaga, temos um acabamento semibrilhante e, para aumentar esse brilho, podemos acrescentar o gel médium acrílico (Mayer, 2006). Várias marcas produzem esse tipo de gel, que também tem a função de deixar a tinta mais transparente. Além disso, para aumentar ou recuperar o brilho, podemos aplicar na pintura já seca o verniz acrílico. Há, ainda, o verniz acrílico fosco, que diminui o brilho da tinta já seca sobre o suporte.

Para retardar a secagem, podemos acrescentar um meio retardante profissional ou glicerina à tinta, também encontrados em lojas de artesanato.

Os pincéis indicados são os de origem sintética de vários números, pois esse tipo de tinta tende a prejudicar os pincéis naturais. Como suporte, podemos usar as telas de algodão, como na pintura a óleo, as quais são bastante apropriadas, além de painéis Duratex.

Enfim, podemos sugerir como materiais os seguintes componentes para a pintura em acrílica:

Inventando técnicas: as alternativas contemporâneas

Existem outras possibilidades de realizar as diversas técnicas da pintura. No caso da encáustica, mostramos algumas possibilidades mais artesanais de fazer o preparado. Também destacamos que se pode adquirir o material pronto industrializado na internet, principalmente em sites estrangeiros. Nesse caso, as ceras já estão pigmentadas, como ocorre nos hot cakes (bolos quentes).

Os hot cakes são misturas profissionais que vêm em latas metálicas prontas para o derretimento e uso nas práticas em encáustica. Sua liquefação pode ser feita por uma ponta elétrica que controla a temperatura e que pode ser comprada também em sites especializados. Esse tipo de material é mais sofisticado e se distancia de uma produção mais artesanal da tinta para a encáustica, como propõe Valadares (2013).

Também mencionamos que existe a possibilidade de produzir, como alternativa, pinturas com base em materiais naturais. Além da tradicional têmpera à base de ovo, citamos a pintura com base em elementos minerais e vegetais que se destacam por seu potencial material e cromático, como a areia, a argila, as flores, os legumes, o café, entre outras muitas possibilidades de experimentação pictórica.

Como exemplo de práticas de pintura com materiais naturais, podemos citar o artista Daniel de Paula, norte-americano radicado no Brasil, é autor de Bibli – Organ – Ization: Livros e Objetos.

Nesse trabalho, De Paula utiliza substâncias minerais, como ferro, argila, areia, cimento, cinzas e verniz para criar seus livros-objetos. A partir dessa intervenção, o artista destaca outras possibilidades de suporte, como os livros, rompendo a ideia da pintura como linguagem restrita aos suportes e materiais tradicionais.

Neste endereço eletrônico, você pode conferir a obra citada e outras do mesmo artista:

DE PAULA, D. Bibli – Organ – Ization: Livros e Objetos. 2009. Disponível em: casadaxiclet.com/todos-os-artistasall-artists/artistas-curados/daniel-de-paula/. Acesso em: 16 ago. 2016.

Dessa forma, vale a pena pesquisar e experimentar outros materiais para produzir pintura.

Indicações culturais

TUTORIAL de ilustração – aquarela. Produção: Beatris Cascaes, Fernanda Mello e Marluce Santos. Florianóplois, 27 abr. 2010. 9 min 9 s. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=XX_a7DyP868. Acesso em: 25 mar. 2016.

Nesta fase, alguns vídeos disponíveis na internet podem tornar mais visíveis o uso das técnicas. Por isso, sugerimos tutoriais sobre a pintura em aquarela, que apresentam algumas noções práticas que poderão ajudá-lo em seus exercícios. O primeiro deles é o vídeo intitulado Tutorial de ilustração: aquarela. O vídeo faz parte de um projeto de produção de ilustrações por meio de diferentes técnicas, como a aquarela, produzidas por Beatriz Cascaes, Fernanda Mello e Marluce Santos, estudantes de Mídia Eletrônica (ASSESC) para a disciplina Projeto Multimídia II.

HOW TO use watercolors (como usar aquarela). Produção: Mariana Cagnin. 01 jun. 2014. 6 min 55 s. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=LFy1m-MsKSw. Acesso em: 25 mar. 2016.

Outro tutorial interessante é o How to use watercolors (como usar aquarela). O vídeo também apresenta algumas possibilidades práticas, como as pinturas seca, mista e úmida, por exemplo.

CECILE, Agnes. SPED UP painting: just one in a thousand. 13 mar. 2012. 4 min 32 s. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=qWmF-bJj5Xs. Acesso em: 25 mar. 2016.

Além destes, indicamos o vídeo Sped up painting (pintando acelerado). Nele é possível acompanhar o processo criativo de um rosto em aquarela.

MILANI, F. Hyper-realistic painting (pintura hiper-realista). 01 jun. 2014. 2 min 10 s. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=OAFAy_-Lk5M. Acesso em: 21 abr. 2016.

No YouTube, você encontrará ainda outros processos de pintura em acrílica, que apresenta um vídeo acelerado de uma pintura hiper-realista de Fabiano Millani.

SCOTT, I. Rodeo: Finger Painting in Brooklyn. 18 abr. 2015. 2 min 14 s. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=vRN_-oHzEOU. Acesso em: 25 mar. 2016.

Veja também o trabalho de pintura a dedo de Iris Scott no endereço eletrônico indicado.

SCOTT, J. L. Acuarelas. Disponível em: juanlobaton.wix.com/lobatonjuan#!nature/mainPage. Acesso em: 25 mar. 2016.

Como mencionamos anteriormente, é possível ver algumas aquarelas realistas de Juan Lobatón Scott no endereço indicado.

EBY, B. Site oficial. Disponível em: betsyeby.com. Acesso em: 25 mar. 2016.

Conforme também citamos, é possível verificar com mais detalhes o processo de Betsy Eby em seu site oficial.

Atividades de autoavaliação

Analise as frases e marque a opção correta:

O que diferencia a aquarela do guache é a concentração dos elementos que os compõem. O guache é mais denso, por isso, pode cobrir melhor o papel se comparado à aquarela, que pode ser marcada por maior transparência.

Os diferentes tons da tinta aquarela, quando colocada sobre o papel, formam mesclas cromáticas. Isso ocorre pelo fato de estas serem diluíveis, fluidas.

A pintura acrílica assemelha-se à tinta a óleo por sua textura e aparência. No entanto, seus tempos de secagem são diferentes. A tinta à base de óleo permite ao pintor interromper seu trabalho e retornar do ponto que parou. Isso permite, inclusive, que alcancemos mais detalhes e variações mais naturais.

A linguagem da pintura depende, exclusivamente, das tintas à base de óleo, acrílica, guache e aquarela, pois elas são utilizadas em diversos suportes, desde os mais tradicionais até os menos habituais.

As afirmativas I e II estão corretas.

As afirmativas I, II e III estão corretas.

As afirmativas III e IV estão corretas.

Todas as alternativas estão corretas.

Analise as frases e marque a opção correta:

O método para a técnica de encáustica depende, basicamente, do uso de algum tipo de cera e resina para unir e fixar os pigmentos. Em seguida, o artista aplica essas misturas sobre o suporte, formando imagens.

As pinturas feitas com a técnica da encáustica apresentam um acabamento aveludado, com efeito matte. Contudo, por ser baseada em ceras naturais, como de abelhas e de carnaúba, essa técnica não confere à obra boa resistência ao tempo.

A técnica de afresco liga-se diretamente ao ambiente, pois o suporte da imagem é a própria parede ou o teto do local. Assim, o afresco passa a ser parte da arquitetura na qual foi aplicado.

Por serem técnicas de difícil execução, quando comparadas a outras técnicas também tradicionais da pintura, a encáustica e o afresco desapareceram na história após o período renascentista.

As afirmativas II e III estão corretas.

As afirmativas I, II e III estão corretas.

As afirmativas I e III estão corretas.

Todas as alternativas estão corretas.

Assinale (V) para os itens verdadeiros e (F) para os falsos e marque a alternativa correta:Por ser uma técnica considerada tradicional, o único suporte utilizado para a produção de pintura a óleo é a tela.Além do pincel, é possível o uso de espátulas para o desenvolvimento de técnicas em pintura, como a do empastamento.Os pincéis são normalmente numerados. Quanto mais largo maior o número de referência.O ideal para a remoção de tinta a óleo é detergente com água.

V, F, V, F

V, V, F, F

F, V, F, F

F, V, V, F

Por ser uma técnica considerada tradicional, o único suporte utilizado para a produção de pintura a óleo é a tela.

Além do pincel, é possível o uso de espátulas para o desenvolvimento de técnicas em pintura, como a do empastamento.

Os pincéis são normalmente numerados. Quanto mais largo maior o número de referência.

O ideal para a remoção de tinta a óleo é detergente com água.

Assinale a alternativa incorreta:

Recomenda-se, para aquarela, o uso de papel prensado a quente.

Entre as cores da paleta básica recomendada para o estudo da técnica de tinta à base de óleo, temos: amarelo de Nápoles, azul da Prússia e carmim.

Comparada à tinta a óleo, a tinta acrílica é de mais baixa toxidade.

Entre a tinta acrílica, o guache, a aquarela e a tinta a óleo, a secagem mais lenta é, em geral, da tinta a óleo.

Assinale a alternativa correta:

A substância que modifica as tintas pode ser chamada de médium.

A possibilidade do uso de médiuns surgiu a partir do século XX.

O óleo de linhaça é um médium usado na técnica da aquarela.

O suporte de preferência da encáustica é o preparado de cimento.

Atividades aplicadas: prática

Neste trabalho prático, você vai desenvolver uma pintura figurativa usando a técnica aquarela.

Na pintura, você poderá escolher entre os gêneros: figura humana, paisagem ou natureza-morta.

Para visualizar um processo técnico de pintura em aquarela, acesse o endereço eletrônico que segue. Nele você encontrará um exemplo de natureza-morta, passo a passo.

No endereço eletrônico, você encontrará duas imagens sobre “estudo de luz refletida”. Na primeira, constam quatro quadros que demostram o processo parte por parte, e a segunda imagem mostra a pintura finalizada.

CALIL, D. Aquarela. Disponível em: quanta-conversa.blogspot.com.br/2012/07/passo-passo-com-davi-calil-aquarela.html. Acesso em: 16 ago. 2016.

No primeiro quadro, na parte superior esquerda, repare que o pintor desenhou um esboço da imagem a lápis no papel.

Em seguida, na figura superior à direita, perceba que ele iniciou a aplicação da tinta. Note que as formas ainda estão bastante esboçadas e a tinta ainda aguada. Também observe que ele iniciou pelas cores mais claras.

Como você pode verificar, no quadro inferior à esquerda, o artista aplicou as cores mais escuras, porém continuou protegendo algumas áreas em claro do papel para ampliar a noção de luz, como no caso da fruta e da vela.

Perceba, ainda, que as cores se misturam naturalmente nas outras regiões pela liquidez própria da tinta. Isso faz parte da técnica.

Finalmente, no último quadro localizado à direita, o pintor finalizou seu trabalho aplicando os detalhes. Perceba as miscelâneas entre as cores. Repare, ainda, que o pintor trabalhou com um jogo de complementares: violetas e amarelos.

Além disso, a parte de baixo da imagem está mais carregada de tinta, com o intuito de obter um efeito opaco de sombra. Provavelmente, as cores principais usadas foram misturadas para chegar a esse tom neutro das sombras.

Lembre-se de que, para atingir as minúcias desses contornos, o pincel deve estar quase seco, assim, as cores não se misturam tanto.

Você também pode esperar um pouco, até que as camadas mais claras e aguadas iniciais sequem, e, então, continuar pintando os detalhes. Além disso, os detalhes são mais facilmente executados com pincéis finos, como o de número 0 (zero) ou 1. Para as regiões mais amplas da pintura, você pode usar um pincel mais largo, como o de número 8 ou 10. Para o suporte, utilize um papel de boa gramatura em tamanho A3 ou A2 (a partir de 300 g/m²).

Não se esqueça de que este é apenas um exemplo. Afinal, sabemos que, na arte, não existem regras e que cada um tem seu próprio caminho de trabalho em pintura.

Depois, registre seu trabalho finalizado por meio de fotografias. Acrescente um comentário sobre seu processo, mencionando sua experiência com a técnica e com os materiais utilizados. Bom trabalho!

Na pintura, você poderá escolher entre os gêneros: figura humana, paisagem ou natureza-morta.

Para visualizar um processo técnico de pintura em aquarela, acesse o endereço eletrônico que segue. Nele você encontrará um exemplo de natureza-morta, passo a passo.

No endereço eletrônico, você encontrará duas imagens sobre “estudo de luz refletida”. Na primeira, constam quatro quadros que demostram o processo parte por parte, e a segunda imagem mostra a pintura finalizada.

Lembre-se de que, para atingir as minúcias desses contornos, o pincel deve estar quase seco, assim, as cores não se misturam tanto.

Você também pode esperar um pouco, até que as camadas mais claras e aguadas iniciais sequem, e, então, continuar pintando os detalhes. Além disso, os detalhes são mais facilmente executados com pincéis finos, como o de número 0 (zero) ou 1. Para as regiões mais amplas da pintura, você pode usar um pincel mais largo, como o de número 8 ou 10. Para o suporte, utilize um papel de boa gramatura em tamanho A3 ou A2 (a partir de 300 g/m²).

Não se esqueça de que este é apenas um exemplo. Afinal, sabemos que, na arte, não existem regras e que cada um tem seu próprio caminho de trabalho em pintura.

Depois, registre seu trabalho finalizado por meio de fotografias. Acrescente um comentário sobre seu processo, mencionando sua experiência com a técnica e com os materiais utilizados. Bom trabalho!

CALIL, D. Aquarela. Disponível em: quanta-conversa.blogspot.com.br/2012/07/passo-passo-com-davi-calil-aquarela.html. Acesso em: 16 ago. 2016.

No primeiro quadro, na parte superior esquerda, repare que o pintor desenhou um esboço da imagem a lápis no papel.

Em seguida, na figura superior à direita, perceba que ele iniciou a aplicação da tinta. Note que as formas ainda estão bastante esboçadas e a tinta ainda aguada. Também observe que ele iniciou pelas cores mais claras.

Como você pode verificar, no quadro inferior à esquerda, o artista aplicou as cores mais escuras, porém continuou protegendo algumas áreas em claro do papel para ampliar a noção de luz, como no caso da fruta e da vela.

Perceba, ainda, que as cores se misturam naturalmente nas outras regiões pela liquidez própria da tinta. Isso faz parte da técnica.

Finalmente, no último quadro localizado à direita, o pintor finalizou seu trabalho aplicando os detalhes. Perceba as miscelâneas entre as cores. Repare, ainda, que o pintor trabalhou com um jogo de complementares: violetas e amarelos.

Além disso, a parte de baixo da imagem está mais carregada de tinta, com o intuito de obter um efeito opaco de sombra. Provavelmente, as cores principais usadas foram misturadas para chegar a esse tom neutro das sombras.

Como vimos, as técnicas em pintura relacionam-se com suportes diferentes. Algumas vezes, aparecem em espaços arquitetônicos, como paredes e tetos; em outras, são realizadas em superfícies mais avulsas, como telas e papéis. Em ambos os casos, a pintura acontece em suportes de superfícies mais planas. Contudo, podemos notar que é possível pintar em suportes tridimensionais, como livros, no caso de livros de artista. Com base nisso, pesquise e destaque uma obra em pintura que toma outros suportes menos convencionais do que a tela ou o papel. Em seguida, faça o registro, mencionando autor, título (se houver), data, dimensões e local onde se encontra referida obra.

1 O médium é uma substância que tem a função de modificar a tinta. Pode servir para acelerar ou retardar o processo de secagem. No médium, os pigmentos ficam suspensos (Mayer, 1996, citado por Valadares, 2013). Nesse caso, eles são aglutinados pelas ceras.

2 O banho-maria é uma técnica de cozimento em um recipiente metálico, com uma panela dentro de outra maior, que contém água quente. Esse modo permite derreter o médium sem queimar ou sem liberar muitos gases.

3 Em teoria da cor, a matiz significa a posição no círculo cromático de Wilhelm Ostwald (1853-1932). Isso será mais bem tratado no Capítulo 4 desta obra.

Akg-Images/Latinstock

4.1 Cor local

Para entendermos o que significa a cor local na pintura, vamos observar primeiramente o afresco de Rafael (1483-1520), intitulado O triunfo da Galateia, de 1512, na Figura 4.1.

Pense por um momento: como as cores foram empregadas aqui? Elas parecem mais naturais ou mais artificiais?

A cena retrata Galateia no ato de fuga de Polifemo. Perceba a carruagem movida por golfinhos. Por um instante, atente novamente para as cores usadas na tela. Note, por exemplo, que apesar de se tratar de seres fantásticos, como as ninfas e os anjos, o artista se preocupou em reproduzir com fidelidade certas cores que são próprias de alguns tipos de pele humana. Observe que isso ocorre também na escolha do branco para a pelagem do cavalo à esquerda, como é natural em algumas raças desse animal.

Além disso, percebemos o emprego adequado dos tons acinzentados da pele dos golfinhos. Tudo parece seguir a lógica das cores da natureza. Afinal, sabemos que, no Renascimento, não interessava ao pintor “fantasiar” outras cores para seus personagens. Assim, nesse caso, notamos que, na pintura renascentista, a noção de harmonia e de beleza passava também pela busca da imitação da cor local, ou seja, aquela que retrata a cor considerada própria de cada objeto.

Esse princípio também interessava a Leonardo da Vinci (1452-1519), que estudou intensamente o problema da cor na pintura, no contexto da renascença italiana. Direcionado aos artistas, seu Tratatto della Pintura (Tratado da pintura) aborda conteúdos sobre a óptica, a física, a química e a fisiologia (Silveira, 2011). Além disso, os escritos de Da Vinci ressaltam aspectos sobre o processo de harmonização das cores, como quando ele revela caminhos para chegar à cor própria da “carne” na pintura.

Além desses aspectos, Silveira (2011) destaca conceitos fundamentais nos escritos deixados por Da Vinci sobre a cor na pintura. Por exemplo, quando o artista trata da influência da “cor do ar” na percepção visual do espectador, ele se refere ao “ar” enquanto espaço de distância entre o objeto e seu observador. Da Vinci compreendia que, quanto mais distante um objeto estava de seu observador, mais “azulado” esse objeto pareceria em sua representação na pintura. Para ele, também seria importante considerar o contrário, isto é, quanto mais próximo o objeto originalmente não azul estivesse de seu observador, menos azulado ele pareceria no quadro.

Essas variações, no entanto, não tornavam a representação de um objeto totalmente distinta de sua cor reconhecida. De acordo com o princípio da cor local, uma maçã vermelha, por exemplo, será sempre pintada na cor vermelha, com vistas a buscar o máximo de proximidade cromática entre a pintura e objeto real. Nesse caso, o artista não se distancia totalmente da cor convencional dos objetos, antes, ele a persegue.

Essas observações realçam o desejo de revelar os objetos em suas cores “reais” em busca de uma representação fidedigna do mundo, mesmo quando os temas são de viés fantástico, como no caso da fuga de Galateia, de Rafael (Figura 4.1).

Nessa lógica, inferimos que o artista avalia o matiz mais próximo do objeto a ser reproduzido na pintura. Para definirmos melhor o termo matiz, é importante relembrarmos alguns princípios básicos da teoria da cor. No caso da cor na qualidade de pigmento, o químico e físico alemão Wilhelm Ostwald (1853-1932) elaborou um sistema com base na ideia da harmonia e de ordem psicológica das cores (Ocvirk et al., 2014).

Em seu trabalho, a princípio, Ostwald propõe um círculo que contém as três cores consideradas primárias (amarelo-limão, vermelho-magenta e azul-ciano). Essas cores foram misturadas entre si e deram origem a outras cores, denominadas como secundárias, que são: laranja-avermelhado (amarelo + magenta), verde (amarelo + azul) e violeta (azul + magenta).

Além destas, as misturas entre as primárias e as secundárias resultariam em cores definidas como terciárias: violeta-avermelhado, azul-esverdeado, amarelo-alaranjado etc. (Asunción; Guasch, 2005). A representação do círculo cromático de Ostwald, composto das três cores primárias e de suas variações, totaliza o número de 24 cores, como pode ser representado pela Figura 4.2.

Além disso, seguindo essa lógica, as cores complementares seriam aquelas dispostas no círculo em seus pontos contrários, ou seja, em suas direções correspondentes. É o caso, por exemplo, do amarelo e do violeta, que se complementam por uma conter o que há de “ausente” na outra cor correspondente. As cores adjacentes, por sua vez, são aquelas que estão lado a lado no círculo cromático.

Segundo esse princípio, uma cor pode ser definida por três aspectos: o matiz, a saturação e o valor. O matiz significa a posição que a cor se encontra no círculo, verde-amarelado, azul-esverdeado, por exemplo. A saturação é definida pelo grau de pureza da cor. Quanto mais pura, mais saturada é uma cor, e quanto mais ela contiver a sua complementar, mais é neutralizada e menos saturada. O valor diz respeito ao grau de luminosidade de uma cor, independentemente de seu matiz ou saturação. O valor é percebido por meio de comparação entre as cores. Por exemplo, o amarelo puro, que será sempre mais luminoso com relação ao azul puro (Asunción; Guasch, 2005). Enfim, tais noções, preconizadas no século XIX, são utilizadas na pintura para atingir variadas possibilidades de harmonização cromática desde então.

No caso da arte renascentista, a cor era vista como parte do intuito de alcançar a beleza nos moldes clássicos. Assim, a cor regular e “real”, portanto, seria parte do planejamento racional do quadro. Por isso, os artistas não tendiam a soluções cromáticas que soassem dramáticas, mas pautavam-se em escolhas que privilegiavam as gradações de tons acinzentados no jogo de claro-escuro, a fim de atingir efeitos de sombras. Isso pode ser verificado, por exemplo, no caso do retrato da Mona Lisa (Figura 1.5) ou pelas gradações de tons marrons nas sombras do afresco de Rafael (Figura 4.1).

Porém, essa lógica não seria privilegiada na pintura moderna, na qual tanto a representação dos objetos como os efeitos de luzes e as sombras experimentaram outros recursos em termos de cor, como veremos a seguir.

4.2 Cor óptica

Buscando romper com a noção de cor local, o século XIX viu nascerem outros modos de representar o mundo visível. Os impressionistas aprenderam a alcançar a cor como meio expressivo privilegiado de seus temas. Suas ideias giravam em torno da compreensão da cor como fenômeno perceptivo, portanto, variável. Nesse caso, eles não se prendiam às cores consideradas ideais dos objetos, pois, como vimos na obra vanguardista de Monet (Figura 1.6), importava muito mais a ideia de impressão do momento.

Para tanto, os resultados visuais que a luz causava, sobretudo ao ar livre, eram traduzidos por meio da cor em suas pinceladas soltas. Por essa razão, esses pintores preferiam a pintura externa, isto é, a técnica en plein air (em pleno ar), produzida essencialmente fora dos ateliês. Esse era considerado um modo eficiente de estudar as impressões cromáticas que a luz gerava, como na série “Álamos” (1891), de Claude Monet (1840-1926), conforme podemos verificar nas pinturas da Figura 4.3.

Em sua opinião, por que o artista teria pintado a mesma paisagem em cores diferentes?

Analisando uma paisagem próxima ao Rio Epte, na França, Monet pintou essa vegetação em dois momentos com base na observação dos resultados cromáticos da luz. Nesse caso, Monet providenciou alguns efeitos que o observador perceberia na mesma paisagem, mas em tempos diferentes.

Por isso, o artista adotou escolhas distintas em matéria de cor nessas pinturas. No caso da obra à esquerda, que retrata a paisagem em um dia ensolarado, Monet se apoiou em um azul vibrante, adequado aos céus em dias de verão.

Aqui a cor é intensa, pela luminosidade que o sol permite perceber. O verde usado destaca essa atmosfera aquecida e brilhante. As sombras são projetadas em azul, neutralizando as camadas mais amareladas dos arbustos e das árvores. O artista ainda utilizou alguns marrons para dar profundidade ao tema.

No segundo caso, à direita, Monet se inspirou na mesma paisagem, porém durante o outono francês. O céu agora é mais nublado. A paleta tem mais variações de cor.

O pintor lança mão dos tons alaranjados para dar destaque à condição mais ressecada da vegetação e, ainda, utiliza nuanças avioletadas, que esboçam as sombras. Contudo, note que, nesse caso, Monet não dispensou totalmente os verdes e azuis que utilizou na outra proposta. Estes agora foram bastante amenizados, dando lugar ao vermelho e ao amarelo.

Quando compararmos as imagens, confirmamos o quanto os efeitos da luz respondiam pelas escolhas da paleta do artista. Também percebemos que a técnica em plein air possibilita indicar as condições de iluminação próprias das variadas estações, o que pode ser traduzido na pintura.

As transformações que a luz impõe tomaram igualmente o foco na série de Monet intitulada Montes de Fenos, realizada também em 1891. As pinturas mostram imagens de um mesmo local de acordo com vários períodos do dia. Podemos ver uma dessas imagens na Figura 4.4.

Figura 4.4 – Monte de feno, de Claude Monet

MONET, Claude. Monte de feno. 1891. Óleo sobre tela, 60,5 cm × 100,8 cm. Musée d’Orsay, Paris, França.

Notamos dois montes de feno em tons de amarelo e laranja. Além disso, percebemos as sombras marcadas em violeta e azul.

Nesse caso, em vez de definir gradações em escalas neutras com base nos tons cinzas e marrons, Monet preferiu representar as sombras por meio de cores complementares.

Desse modo, consideramos que é possível escurecer uma cor com sua complementar. Por exemplo, escurecendo o amarelo com a ajuda do violeta, o alaranjado com o azul, o vermelho com o verde.

Isso pode ser usado para harmonizar as cores em pintura. Afinal, a utilização do preto para escurecer uma cor pode resultar em uma transição mais drástica, mais forte, entre o claro e o escuro, se comparada ao caso da neutralização por complementares. Por isso, quando queremos neutralizar uma cor temos a opção de misturá-la com sua cor complementar, assim a escureceremos sem utilizar a cor preta, ou os tons cinzas, como faziam os renascentistas.

Além desse conhecimento técnico, a pintura impressionista se vale dos fragmentos de cores que representam a atmosfera do momento, ou seja, os efeitos fugazes da luz. Na junção desses “pedaços” de cores, temos a impressão total da imagem.

Essa noção foi também destacada no século XIX pelo meteorologista alemão Wilhelm von Bezold (1837-1907) quando notou que as cores juntas se misturavam na retina do observador, produzindo outras cores, graças ao fenômeno ótico perceptivo. Esse princípio foi denominado de mistura retiniana ou efeito Bezold (Asunción; Guasch, 2005). Tal fenômeno torna-se ainda mais visível na obra de Georges Seurat (1859-1891), como podemos perceber na Figura 4.5.

4.3 Cor como sistema interno

Vimos que, no Renascimento, a cor é definida no quadro com base na busca de retratar a aparência “real” dos objetos (cor local). Além disso, percebemos que, no impressionismo, a observação dos efeitos visuais da luz sobre os objetos ganha importante evidência. Vamos compreender, ainda, que alguns artistas se desligam da ideia de representação da cor dos objetos na pintura. É o caso das relações cromáticas em Henri Matisse (1869-1954).

O artista se preocupava em desenvolver o que podemos entender por harmonia interna do quadro. Isso significa que, para ele, não importava qual tom de verde poderia fazer a relva parecer mais convincente, por exemplo. Em sua pintura, as cores resultavam do trabalho de relação entre si no próprio quadro. Assim, Matisse destacava seu processo de coordenação entre as cores da seguinte forma:

Se numa tela branca espalho sensações de azul, verde, vermelho, à medida que vou acrescentando pinceladas as anteriores perdem sua importância. Vou pintar um interior: tenho em frente um armário, ele me dá uma sensação de um vermelho bem vivo, e ponho um vermelho que me satisfaz. Estabelece-se uma relação entre esse vermelho e o branco da tela. Digamos que eu ponha ao lado um verde, que eu use um amarelo para o assoalho, e ainda haverá entre esse verde ou esse amarelo e o branco da tela relações que me satisfarão (Matisse, [S.d.], citado por Patrão, 2010, p. 12).

Percebemos que interessava a Matisse a ideia da proporção que cada cor ocuparia na tela. Por isso, o equilíbrio cromático, isto é, a moderação entre essas cores, é interno à própria composição na pintura. Desprendido da cor “real”, o fauvismo de Matisse experimentava a proporcionalidade entre as cores até chegar à composição definitiva e também satisfatória aos olhos do artista.

Nesse caso, a cor segue para além de uma relação sensorial, ou seja, da percepção do pintor que observa e pinta o que vê. Nesse caso, Matisse se desprende desse interesse e se utiliza da cor como elemento capaz de modificar até mesmo as formas antes pensadas em seu esboço. A cor passa a ser um aspecto que se divorcia do tema que a gerou. Isso significa que o artista tomava o tema como um pretexto para suas relações composicionais, não se importando em seguir efeitos visuais realísticos na produção da cor.

As cores são demasiadamente ardentes e puras em sua obra. Para Matisse, a ideia estava em definir as cores a partir da primeira escolhida, assim, as demais se harmonizavam com a cor inicial. Desse modo, a noção da cor em Matisse passa pela ideia do contexto, pois a cor é percebida na composição como um elemento que se vai construindo processualmente. Isso pode ser verificado, inclusive, em uma de suas pinturas, como no caso de Natureza-morta com magnólia, de 1941. Acesse o endereço eletrônico que segue para conhecer essa obra de Matisse:

MATISSE, Henri. Natureza-morta com magnólia. 1941. Óleo sobre tela, 73 cm × 100 cm. Museu Nacional de Arte Moderna. Centro Georges Pompidou, Paris, França. Disponível em: www.henri-matisse.net/paintings/dp.html. Acesso em: 24 de ago. 2016.

Depois do acesso on-line à obra do artista, podemos notar que, nesse trabalho, a paleta contou com um vermelho. Matisse também adotou dois tons de verde. Além disso, foram usados violetas e azuis. Por fim, a porção em marfim ajudou a dar suavidade à pintura devido à sua neutralidade.

Dessa forma, notamos que a obra expõe um jogo entre complementares – é o caso do vermelho do fundo e do verde da magnólia. Matisse utilizou um verde mais frio no vaso ao fundo, além de detalhes em azul.

Como nesse exemplo, o encontro entre as cores complementares saturadas gera certa sensação de movimento e energia. Se, por um lado, essas cores podem se harmonizar pela sua capacidade de complementação, por outro, elas podem produzir fortes contrastes cromáticos em suas aproximações, sobretudo, se estiverem em nível de saturação muito alto, como no exemplo da Figura 4.6.

Nesse caso, não percebemos um efeito de harmonização, mas de tensão visual entre as cores complementares das figuras (verde e vermelho, alaranjado e azul, amarelo e violeta). Isso ocorre pelo efeito de forte atração que existe entre essas cores.

No caso de Matisse, essa tensão foi abrandada, pois o artista utilizou o preto para neutralizar os possíveis efeitos visuais desagradáveis, sem abrir mão da força da composição com complementares. Além das linhas em preto que contornam as figuras, repare que, ao centro da imagem, Matisse usou o branco.

Sabemos que, como o preto, o branco também tem a propriedade de amenizar os contrastes cromáticos. Assim, por sua neutralidade, essas cores apresentam a possibilidade de gerar um descanso visual entre as cores complementares puras ou entre as cores primárias.

Conforme discutimos antes, esse modo não convencional da pintura fauvista gerou críticas sobre a agressividade de suas cores. Apesar da negação da cor local, no entanto, notamos que existe uma coerência entre as cores. Nesse caso, a harmonização segue outras regras que estão para além das cores visíveis dos objetos, mas que se combinam internamente no processo de feitura do quadro.

Esse tipo de harmonização favorece ainda mais o caráter decorativo das pinturas fauvistas. A leveza dos temas e o colorido representam o sentido de beleza para aqueles pintores. Assim, dizemos que a noção da cor em Matisse passa pela ideia de contexto, ou seja, a cor é percebida na composição como um elemento que vai sendo construído.

A cor na pintura também pode ser buscada em sua essência máxima. É caso da pintura do holandês Piet Mondrian (1872-1944), na qual a cor não depende do tema, como podemos notar na pintura da Figura 4.7.

Que paleta o artista preferiu usar nesse trabalho? Como você deve ter observado, Mondrian definiu o uso do vermelho, do amarelo e do azul, além do branco e do preto. Assim, o artista escolheu predominantemente as cores consideradas primárias, não é mesmo?

Mas o que as cores primárias, nesse caso, podem significar? E as linhas em preto? E o branco? A composição parece propor uma ideia de simplicidade ou de luxo? De algo terreno ou imaterial?

Como grades, as linhas pretas cortam os planos marcados pelas cores chapadas, ou seja, planas. Como estudamos, semelhante à pintura medieval (Figura 1.2), Mondrian se destaca também pela busca da essência espiritual da arte. Sua pintura centrada no neoplasticismo1 baseia-se na abstração por meio de formas reduzidas ao mínimo, como no caso dos planos e das linhas. Por isso, Mondrian se apoia em uma pintura bidimensional nessa fase de sua arte.

Nesse caso, pela ausência de temas figurativos, nossa interpretação do quadro depende mais das relações entre as formas e as cores. Essa ideia de pureza formal também passa pela escolha do número reduzido de cores ao limite das primárias: vermelho, amarelo e azul.

Sabemos que as cores primárias puras em posições muito próximas podem igualmente gerar efeitos visuais que intensificam suas forças expressivas, como podemos perceber analogamente em A dança, de Matisse. Porém, no caso da pintura de Mondrian (Figura 4.7), esses efeitos são amenizados pelo potencial que há no branco e no preto de gerar intervalos visuais se diminuída a tensão natural entre essas cores.

Como na obra do pintor russo Kasimir Malevich (1878-1935) (Figura 1.3), a pintura de Mondrian reflete a ideia de uma harmonia ideal com base nos elementos composicionais. Contudo, em Malevich, percebemos também a negação da cor como um resultado de sua despreocupação com as referências formais do mundo concreto, a exemplo do vimos em Quadrado preto suprematista (Figura 1.3), de 1915. Nesse caso, o artista lança mão de uma composição com cores neutras, com o intuito de representar a supremacia do espiritual sobre o material

Ainda no século XX, pesquisando a composição não figurativa, destaca-se também a pintura do russo radicado nos Estados Unidos Mark Rothko (1903-1970). Um de seus trabalhos pode ser conferido a Figura 4.8.

Quais cores podemos perceber pela reprodução? As formas lhe parecem bem definidas ou parecem se contaminar no trabalho?

Você deve ter notado a predominância do vermelho, do marrom e do preto. Além disso, a obra não apresenta uma definição muito clara das formas e nem mesmo das cores, que acabam por se transpassar na imagem. Da mesma forma, não há uma distinção entre a figura e o fundo, mas apenas massas de cor.

Pelo título, Quatro escurecimentos em vermelho, percebemos, ainda, o interesse em propor relações com a própria presença das cores. Nesse caso, quatro grandes áreas de cor horizontalizadas dividem o quadro, além das linhas em vermelho mais claro, que as tornam mais aparentes. Mesmo que indiferente à figuração, essa pintura está carregada de emoção. O gesto de seu autor está também posto na obra, o que ainda nos leva a perceber a carga subjetiva da pintura de Rothko.

De algum modo, podemos dizer que seus “personagens” não são seres, mas sim as formas e as cores, que, de algum modo, buscam dialogar com as questões propriamente humanas. Por exemplo, o vermelho pode nos remeter ao sangue, enquanto símbolo da vivência. Essa carga simbólica que podemos conjecturar não é óbvia em Rothko. Sua ideia está para além do reconhecimento de temas: o autor busca propor uma experiência de imersão em sua pintura.

Em sua trajetória, Rothko também experimentou a passagem de um estilo figurativo para esse tipo de produção mais abstrata. Nesse caso, a cor, ou melhor, os campos de cor, como se referiu o crítico Clement Greenberg (1996), traduzem a força emocional desse elemento na pintura.

A expectativa de Rothko está em sua relação com o observador, que experimentaria o que o artista denominou de comunhão espiritual, referindo-se a um profundo estado de contemplação. Com esse objetivo, ele utilizava telas em grandes formatos como estratégia para promover a quebra das fronteiras espaciais com seu espectador, isto é, para ampliar a proximidade com ele. Dessa forma, buscava maior intimidade por meio do ato da contemplação. A exemplo disso, o artista sugeria, ainda, a distância de 45 cm como espaço ideal entre o espectador e a obra (Kelsey, 2005). Esse aspecto ressalta a forte ideia de comunicação pela experiência obra-espectador em Mark Rothko.

A visão filosófica de Rothko definiria a ideia de transcendência que há em sua pintura. Segundo ele, sua ideia estava em representar “emoções humanas básicas – tragédia, êxtase, sina” (Gooding, 2002, p. 73). Sua busca por tais aspectos humanos se destaca, ainda, por sua relação com o expressionismo abstrato, como no caso de seu contemporâneo Jackson Pollock (1912-1956) (Figura 1.9). Na pintura de Rothko (Figura 4.8), contudo, o gesto parece mais lento se comparado às ações rápidas e espontâneas de Pollock.

Como vimos, a corrente expressionista está marcada pelo subjetivismo, pela introspecção. Como destacam os estudiosos Oliveira e Dravet (2014, p. 11), “Rothko quer, também, se valer da possibilidade do sentir a partir do ser humano em relação a ele mesmo”. Enfim, sua pintura busca o envolvimento de seu espectador por meio, inclusive, das grandes áreas envolventes de cor.

4.4 Cor simbólica

Historicamente, percebemos que a cor se pronuncia como elemento de referência da linguagem da pintura. Assim, notamos que ela pode remeter a estados de emoção, como ocorre marcadamente também na pintura de Vincent van Gogh (1853-1890). Como exemplo, vamos observar outra pintura desse artista na Figura 4.9.

A imagem representa o salão vazio de um café à noite. Repare o uso das cores. Elas são convencionais, isto é, parecem reais? Para você, o artista foi objetivo, quer dizer, fiel à realidade nas escolhas das cores para o quadro?

Como você notou, Van Gogh preferiu empregar a presença das complementares, nesse caso, o vermelho e o verde, não é mesmo? Além disso, observe como ele apresenta cores adjacentes, a exemplo do amarelo.

Assim, o artista não escolhia a cor local, mas buscava capturar a essência da cor do objeto e manifestá-la mediante a força que ela lhe tocava. Desse modo, queria expressar a emoção que sentia diante de uma cena vivida (Gombrich, 1999).

Isso fica claro em uma de suas cartas ao seu irmão Théo, na qual o artista explica sua conduta ao pintar O café à noite, de 1888: “Acontece que não é a cor verdadeira sob o enganoso ponto de vista realista, mas sim uma cor que sugere uma emoção qualquer de ardor de temperamento” (Van Gogh, 1888, citado por Asunción; Guasch, 2005, p. 16). Assim, observamos que as cores na pintura de Van Gogh são avaliadas antecipadamente pelo artista e decorrem do impulso expressivo.

Por essa razão dizemos que Van Gogh não se restringia aos usos da cor subjugada à coerência da tradição. Antes ele se aventurava nas misturas que produziam impactos e, assim, expressavam suas intensas emoções. Essa é uma das marcas da força da subjetividade em sua obra.

Do mesmo modo que Van Gogh, seu contemporâneo Paul Gauguin (1848-1903) não se restringia à busca da cor fiel das coisas visíveis, como veremos. Vamos analisar uma de suas obras, intitulada O cão vermelho, de 1892 (Figura 4.10).

Em sua passagem pelo Taiti, Gauguin se inspirou no modo de vida bucólico de seus habitantes, como na cena acima. Perceba que, além das figuras humanas, o artista também retratou um cão em primeiro plano, o qual nomeia a obra. Você acha que as cores preferidas pelo artista na obra simulam a cor natural dos objetos? Por que ele teria escolhido esses tipos de cores?

Você deve ter observado, com base no próprio título, O cão vermelho, que Gauguin se esmerou na busca de cores não convencionais, que conferem uma esfera exótica ao tema representado.

Além disso, notamos a ideia de expressão emocional da cor. Fugindo das escolhas de cores “reais”, como no caso de um cão ou de um rio, por exemplo, Gauguin aproveitou o poder expressivo que o vermelho pode conter. Dessa forma, agregou outras referências ao tema por meio de uma cor basicamente “artificial” ou arbitrária.

Assim, o artista manteve uma temática figurativa em um desenho de feições mais realistas, criando outras relações possíveis entre a cor e o tema da pintura.

Em alguns momentos, percebemos também que a cor toma o lugar de tema principal da pintura, isto é, não é coadjuvante da cena retratada, mas sobressai como elemento fundamental.

Visite o site do Instituto Inhotim e confira a instalação de Cildo Meireles, Desvio para o vermelho (1967-1984), em que podemos constatar uma relação com a pintura:

MEIRELES, C. Desvio para o vermelho. 1967-1984. Disponível em: www.inhotim.org.br/inhotim/arte-contemporanea/obras/desvio-para-o-vermelho-i-impregnacao-ii
-entorno-iii-desvio-2/. Acesso em: 16 ago. 2016.

Nesse endereço virtual, podemos verificar que os objetos e o espaço arquitetônico estão carregados de vermelho. A harmonização de Cildo Meireles ocorre com base em uma única cor, ou seja, é monocromática.

O trabalho em vermelho absoluto de Meireles foi concebido originalmente em 1967 e remontado em 1984. Desde 2006, está como obra permanente no Centro de Arte contemporânea Inhotim, em Brumadinho (MG). A obra é formada por três espaços intitulados de Impregnação, Entorno e Desvio. Esses espaços são repletos de objetos domésticos vermelhos, como uma espécie de visão monocromática de um lar.

A ideia da cor como elemento basilar remete, ainda, à pintura de Pablo Picasso (1881-1973), por exemplo, na melancólica fase azul, a qual foi marcada pelo predomínio monocromático dessa cor. Tal momento teria relações com o choque que Picasso teve após a morte de seu amigo Carlos Casagemas, em 1901.

A monocromia da cor também é aspecto primário da obra de Yves Klein (1928-1962), como vimos em Antropometria do período azul (Figura 2.16). Esse elemento é tão forte em sua obra a ponto de Klein patentear sua cor de preferência, a qual nomeou de International Klein Blue (azul internacional de Klein), em 1960. Veja outra de suas obras, baseada nessa cor, na imagem apresentada na Figura 4.11.

Podemos perceber que a pintura Acordo azul, de 1960, é marcada por uma pureza cromática. A que as formas banhadas em um azul profundo se remetem? Entre as muitas possibilidades de leitura, por exemplo, poderíamos dizer que elas lembram o terreno de um planeta estrangeiro ou mesmo oceânico. Por que podemos considerar que, apesar de apresentar-se em cor única, a pintura de Klein não perde os efeitos de luzes e sombras?

A obra em questão foi realizada com base em esponjas e seixos, o que provoca os relevos das formas. Sua superfície esponjosa permite uma densa absorção do azul de Klein, o que torna o resultado cromático ainda mais carregado.

Essa cor esteve presente em um longo período da trajetória do artista. Segundo Torres (2008), o pintor produziu um grande número de monocromos (telas em cor única, como esta) entre 1955 e 1962. Nessas pinturas, ele trabalhava sem diluir a cor; antes, a experimentava em sua saturação máxima. Sua obra ressalta a energia da cor, um denso elemento expressivo. Nesse caso, é possível considerarmos que a forma se torna um aspecto secundário diante da potência cromática.

Também podemos perceber trabalhos em que a cor se projeta pelo acúmulo de elementos físicos, como ocorre no trabalho do paulista Nuno Ramos. Vamos observar uma de suas obras na Figura 4.12.

Sua pintura sem título integra a série “Quadros”, de 1989. Quando pensamos na palavra quadro, imaginamos algo volumoso, como essa obra, ou uma pintura plana? Essa obra assume volumes pelas camadas de tinta que sobrepõem os diversos materiais, como os tecidos, por exemplo.

Assim, os relevos compõem uma pintura que parte para o espaço real, embora ainda esteja ligada ao suporte plano da tela.

A trajetória artística de Ramos começou nos anos de 1980, quando ele lançou o Ateliê Casa 7, ao lado de outros nomes de sua geração. A partir de 1985, o artista passou a experimentar trabalhos de tendências mais abstratas2 tanto em pintura quanto em escultura. Sua obra, aliás, transita entre o bidimensional e o tridimensional, como pode ser visto.

É visível, ainda, a ideia de execução em sua pintura. Nesse caso, trata-se de um processo de confecção das formas por meio de materiais que ganham fisicamente uma terceira dimensão: a profundidade.

O volume faz parte dessa feitura. Sua referência ao neoexpressionismo aparece também pelo movimento que suas formas adquirem, no seu caso, não por meio de pinceladas frenéticas, mas pelo uso construído da cor que aparece em camadas espessas de tinta e matéria. Em suas experiências mais contemporâneas, Nuno Ramos também segue no sentido da feitura da cor, como podemos verificar em uma de suas pinturas de 2015 (Figura 4.13).

Repare que o suporte passa a ser o espaço de encontro das formas, pois a projeção da cor-objeto transcende o quadro. Sua pintura transpassa os limites, passa a dividir o espaço expositivo com seu espectador. As cores são ainda mais vibrantes e se arremessam por meio das formas retorcidas. As grandes dimensões da obra de Ramos são mais uma referência ao interesse em romper as barreiras físicas entre a pintura e seu observador.

Atividades de autoavaliação

Assinale a alternativa correta para completar a afirmativa “Na pintura renascentista, havia a forte busca pela cor...”:

saturada.

local.

óptica.

primária.

Assinale (V) para os itens verdadeiros e (F) para os falsos e marque a alternativa correta:Henri Matisse se preocupava em harmonizar as cores em sua obra, assim, desenvolvia um equilíbrio cromático interno ao próprio quadro. Isso quer dizer que ele não se limitava à cor original dos objetos no espaço real, mas as definia em função das relações criadas entre elas na sua pintura.Para Van Gogh (Figura 4.9), o uso da cor não se restringia à percepção corriqueira do mundo visível, mas decorria das relações emocionais que o artista criava com os objetos pintados. Para chegar a tais resultados, ele evitava o uso de cores complementares, como em O café à noite (1888).A obra Acordo azul (1960) (Figura 4.11), de Yves Klein, carrega a saturação máxima da cor. Desse modo, ela se destaca como o principal elemento expressivo da pintura. Por isso, podemos considerar, nesse trabalho, que a forma se torna um elemento secundário em detrimento da forte presença da cor.Na pintura geométrica de Mondrian, destaca-se uma busca pela essência espiritual da arte por meio de sua pureza formal, a exemplo de Composição III (1929) (Figura 4.7). A percepção dessas obras depende de um olhar atento para as relações formais em razão de seu afastamento dos temas reconhecíveis.

V, V, F, F

F, V, F, F

V, F, V, V

F, F, V, V

Henri Matisse se preocupava em harmonizar as cores em sua obra, assim, desenvolvia um equilíbrio cromático interno ao próprio quadro. Isso quer dizer que ele não se limitava à cor original dos objetos no espaço real, mas as definia em função das relações criadas entre elas na sua pintura.

Para Van Gogh (Figura 4.9), o uso da cor não se restringia à percepção corriqueira do mundo visível, mas decorria das relações emocionais que o artista criava com os objetos pintados. Para chegar a tais resultados, ele evitava o uso de cores complementares, como em O café à noite (1888).

A obra Acordo azul (1960) (Figura 4.11), de Yves Klein, carrega a saturação máxima da cor. Desse modo, ela se destaca como o principal elemento expressivo da pintura. Por isso, podemos considerar, nesse trabalho, que a forma se torna um elemento secundário em detrimento da forte presença da cor.

Na pintura geométrica de Mondrian, destaca-se uma busca pela essência espiritual da arte por meio de sua pureza formal, a exemplo de Composição III (1929) (Figura 4.7). A percepção dessas obras depende de um olhar atento para as relações formais em razão de seu afastamento dos temas reconhecíveis.

Analise as frases e marque a alternativa correta:

A noção de harmonia e beleza, na pintura renascentista, pretendia retratar a cor de forma real. Para isso, seus artistas realizavam estudos se aproximando da cor óptica.

A cor pode ser definida por três aspectos: matiz, saturação e valor. O matiz significa a posição da cor no círculo cromático. O grau de pureza da cor define a saturação, ou seja, a pureza cromática. O valor é o grau de luminosidade da cor, independentemente de seu matiz ou de sua saturação.

No impressionismo, a representação dos efeitos da luz sobre as paisagens, principalmente nas pinturas feitas ao ar livre, era muito semelhante aos conceitos de cor local do Renascimento.

No século XIX, o meteorologista alemão Wilhelm von Bezold notou que as cores, quando muito próximas, se misturavam na retina do observador e produziam outras cores. Esse fenômeno pode ser encontrado em pinturas pontilhistas, especialmente quando observadas a certa distância.

As afirmativas I e II estão corretas.

As afirmativas I, II e III estão corretas.

As afirmativas I, III e IV estão corretas.

As afirmativas II e IV estão corretas.

De acordo com seus conhecimentos sobre cores, enumere a segunda coluna de acordo com a primeira e assinale a alternativa correta:(1) amarelo + magenta =verde(2) amarelo + azul =laranja-avermelhado(3) azul + magenta =violeta

2, 1, 3

2, 3, 1

3, 2, 1

1, 2, 3

verde

laranja-avermelhado

violeta

(1) amarelo + magenta =

(2) amarelo + azul =

(3) azul + magenta =

De acordo com o círculo cromático de Ostwald, assinale a alternativa incorreta:

O grau de luminosidade da cor é o que chamamos de valor.

É possível escurecer uma cor sem usar o preto.

O grau de pureza da cor é definido pela saturação.

As cores adjacentes estão dispostas em sentidos opostos no círculo cromático.

Atividades aplicadas: prática

Faça uma pintura de retrato em tinta a óleo ou acrílica em tela (40 cm × 30 cm), papel cartão ou papel especial do tipo Figueiras (tamanho A3).Essa pintura poderá ter como base um modelo vivo ou a fotografia de uma pessoa.Neste exercício, você deverá apresentar as cores de modo mais subjetivo. Assim, a harmonização em seu trabalho dependerá principalmente das relações internas entre as cores usadas, a exemplo da pintura Natureza-morta com magnólia (1941), de Matisse. Você também poderá destacar o gesto, como no caso das obras de Van Gogh (Figuras 2.9 e 4.9), que trabalhava com pinceladas circulares.Como exemplo para este trabalho, observe o making-of de uma pintura de Bella Volen (2013) na Figura 4.14.

Note que a artista iniciou o trabalho criando um esboço do desenho.

Com relação às cores, perceba que ela preferiu o uso das complementares, como o alaranjado e o azul, além do amarelo e do violeta.

Nesse caso, a pintora escolheu, ainda, partir de fora para dentro na aplicação da cor, ou seja, do fundo para figura.

Como foi possível perceber, o trabalho revela a presença do gesto e a subjetividade na seleção das cores.

Essa pintura poderá ter como base um modelo vivo ou a fotografia de uma pessoa.

Neste exercício, você deverá apresentar as cores de modo mais subjetivo. Assim, a harmonização em seu trabalho dependerá principalmente das relações internas entre as cores usadas, a exemplo da pintura Natureza-morta com magnólia (1941), de Matisse. Você também poderá destacar o gesto, como no caso das obras de Van Gogh (Figuras 2.9 e 4.9), que trabalhava com pinceladas circulares.

Como exemplo para este trabalho, observe o making-of de uma pintura de Bella Volen (2013) na Figura 4.14.

Agora é sua vez. Não esqueça que esse é apenas um exemplo de processo de pintura e que você deverá buscar suas próprias soluções em suas práticas.

Na sequência, registre o resultado de sua pintura por meio de uma fotografia. Bom trabalho!

1 O termo neoplasticismo foi cunhado por Mondrian. Com o apoio de Theo Van Doesbugo (1883-1931), criou a revista De Stijl (O estilo), que foi publicada entre os anos de 1917 e 1928. Dentro do grupo, a ideia de representação estava ancorada na pintura com base em formas plana e de linhas, bem como no uso das cores primárias, somadas do preto e do branco.

2 Em linhas gerais, um trabalho abstrato rompe com a ideia de arte figurativa, ou seja, aquela que se aproxima de formas reconhecíveis do mundo visível. No próximo capítulo, vamos destacar melhor esse aspecto na história da pintura, sobretudo nas manifestações da pintura abstrata a partir do início do século XX.

Figuração e abstração: da representação à forma pura

Além da cor, estudaremos outro aspecto importante que contribuirá para seus estudos em pintura. Estamos falando da forma, um segundo elemento a ser dominado. A princípio, você notará que uma pintura pode se utilizar do elemento visual forma para ser representativa, ou seja, para compor determinados temas ou assuntos reconhecíveis. Esse tipo de pintura é considerado figurativo. Perceberemos, contudo, que a pintura figurativa pode ser mais ou menos realista, isto é, estar mais ou menos próxima de uma representação fiel da realidade.

Da mesma forma, estudaremos a pintura não figurativa ou abstrata. Vamos observar que, pelo fato de não apresentar propriamente um assunto ou tema, esse tipo de pintura se revela essencialmente por meio de seus elementos visuais, como a forma, a cor, o plano, a linha, a luz etc. Portanto, a pintura abstrata se desvincula da representação das coisas visíveis, mas traz outras possibilidades interpretativas.

5.1 Figuração: o olhar sobre o visível

Sabemos que, desde os tempos mais remotos da história da pintura, o homem tem valorizado a imagem como forma de apreensão do mundo visível. Portanto, desde os registros mais distantes, como no caso dos antigos povos egípcios, até as manifestações mais contemporâneas, percebemos que as sociedades humanas lançam mão de expressões de caráter figurativo.

Em artes visuais, a palavra figuração pode definir um tipo de expressão gráfica que representa algo reconhecível, ou seja, que podemos relacionar com os objetos da realidade comum. Isso ocorre por meio das diversas linguagens visuais, como no caso do desenho, da escultura e da pintura.

A figuração na arte pode ser exemplificada pela pintura da delicada lebre de Dürer (Figura 3.11), como vimos.

Ao revermos essa imagem, ou mesmo aos nos lembrarmos dela, reconhecemos rapidamente que se trata da uma representação pictórica daquele animal. Notamos que interessava a figuração ao seu autor. Contudo, podemos questionar: quais foram os caminhos que Dürer tomou para chegar a essa figuração? Isto é, como o artista solucionou o problema da forma em sua pintura?

Notamos que, para ele, valeria a pena recompor todas as minúcias do corpo do animal, não é mesmo? Por essa razão, podemos concluir que Dürer não apenas se interessava pela figuração, mas também pretendia alcançar o realismo nela. Afinal, como mencionamos, o Renascimento buscava reconstruir a realidade visível no plano pictórico. Inserido nesse contexto, Dürer estudava detalhadamente o objeto real e buscava estratégias de reproduzi-lo no quadro.

Além do contexto renascentista, quando falamos em abordagens realistas, nos lembramos também da pintura francesa de Gustave Courbet (1819-1877). Vamos observar uma de suas pinturas, datada de 1854 na Figura 5.1.

O que vemos na imagem? Para você, quem são os personagens? O que estão fazendo? A pintura lhe parece convincente?

Ao olharmos essa reprodução, não temos dúvida de que ela representa principalmente figuras humanas em uma paisagem. O trabalho é visivelmente figurativo e, nesse caso, igualmente realista, pela sua precisão nos detalhes. A cena retrata um encontro, um momento de saudação entre os personagens, em meio a uma estrada a caminho de Montpellier, na França.

À direita, trata-se do próprio pintor, Gustave Courbet, que se encontra com Alfred Bruyas, seu amigo e patrocinador, acompanhado de seu criado. Além, disso, vemos um cãozinho, que parece aguardar o encontro. Essa prática de representação do pintor por si mesmo não se chama autorretrato?

Sim, essa pintura configura também um autorretrato, como o de Velázquez (Figura 2.18), no qual o artista participa de uma cena com outros personagens. O que há de diferente nesses dois casos?

Você deve ter observado que, aqui, o pintor está em um momento cotidiano e não aparenta um ar nobre, mas traja-se modestamente e carrega uma mochila de trabalho.

Afinal, não interessavam a Courbet arranjos elaborados dos personagens na cena, nem temas demasiadamente belos ou esplêndidos, como no caso de O triunfo de Galateia, de Rafael (Figura 4.1). Antes, Courbet preferiu dar a impressão de que pintava a simplicidade da realidade vivida. Assim, além de figurativa, a pintura desse artista se sobressai pelo seu realismo.

Desse modo, Courbet dá nome ao realismo, uma das vanguardas modernas que se abriam na Europa, em especial na França do século XIX. Ele se destacava como um pintor da “verdade”, da sinceridade, e não da beleza idealizada, como o romantismo preferia, desde o século XVIII. Isso significa que, em termos formais, interessam ao pintor as características mais próximas possíveis do que era visível.

O pintor não se dedicava a arquitetar soluções que fizessem com que os personagens ou objetos parecessem admiráveis. Ao contrário, queria até mesmo “chocar a burguesia” de seu tempo por meio de sua sinceridade artística (Gombrich, 1999). Essa ideia de provocação aos desejos da burguesia estava ligada a uma noção de liberdade do artista, ou seja, a uma visão que buscava afirmar sua independência com relação ao patronato, ao patrocínio. Isso pode ser percebido, inclusive, em uma de suas cartas de 1854: “Espero sempre ganhar a vida com minha arte, sem me desviar um milímetro de meus princípios, sem ter mentido à minha consciência nem por um único momento, sem pintar sequer o que pode ser coberto pela palma da mão só para agradar a alguém ou para vender mais facilmente” (Courbet, 1854, citado por Gombrich, 1999, p. 511).

Diante dessas expectativas, notamos que havia em Courbet um compromisso com a abordagem pictórica que a ele pareceria mais fiel.

Sabemos também que a ideia de realismo não se encerrou na pintura do século XIX, mas operou de maneiras diferentes na pintura do século XX. Afinal, como vimos no primeiro capítulo, durante o período da Guerra Fria, o realismo socialista russo exigia as representações de temas reconhecíveis como um dos recursos de afirmação política.

De modo semelhante, isso também aconteceu na pintura realista de Diego Rivera (1886-1957) no México, à qual também interessava a projeção de certos temas para a ideologia comunista daquele país (Figura 3.6).

Sejam quais forem os objetivos por trás de uma abordagem realista, do ponto de vista estético, o artista se mune de estratégias para chegar a uma representação convincente.

Em alguns casos, para chegar a uma figuração fiel, alguns autores procuram soluções até mesmo por meio da deformação dos objetos ou personagens pintados. Essa estratégia é exemplar na pintura renascentista de Andrea Mantegna, no século XV, e na pintura barroca de Michelangelo Caravaggio (1571-1610), no século XVI. Veremos uma das obras icônicas de Mantegna utilizando esse tipo de recurso na Figura 5.2.

Observe o corpo do Cristo. Na cena da lamentação, ele está parcialmente coberto. A imagem mostra seus pés e suas mãos feridos pelos cravos. Ele está deitado e sua cabeça está ligeiramente inclinada. Nesse caso, os pés estão mais próximos do espectador e, por isso, parecem ligeiramente maiores, destacando as feridas. Por que o artista preferiria aproximar o espectador dessas partes do corpo? O que isso poderia significar?

De qualquer modo, essa posição torna mais claro o efeito tridimensional alcançado pelo pintor, não é mesmo? Mantegna conseguiu se aproximar da visão que teríamos de um corpo nessa posição. Como o artista chegou a esse efeito?

Você deve ter notado as alterações nas formas do corpo do personagem principal. Nesse caso, o artista “encurta” o corpo para conseguir o efeito de corpo real. A provável observação de um modelo pelo artista no ato da pintura deve ter mostrado a Mantegna que não poderíamos ver totalmente o tronco do Cristo.

Da mesma forma, por meio do estudo da perspectiva, alguns artistas renascentistas usavam como estratégia essa “deformação”. Tal alteração se chama escorço. A palavra é derivada do italiano scorciare, que significa diminuir ou encurtar algo.

O recurso do escorço também é utilizado por artistas contemporâneos.

Confira na web as obras da pintora portuguesa Duarte Vitória expostas na Feira Internacional “Just Madrid”, realizada em 2012, em Madrid, na Espanha:

VITÓRIA, D. Galeria. Disponível em: duartevitoria.com/galeria-2-2/galeria-2/#!/-1/. Acesso em: 16 ago. 2016.

Como na lição de Mantegna (Figura 5.2), essa alteração anatômica do corpo nasce da intenção de simular o fenômeno da percepção visual.

A figuração na pintura pode ser atingida por meio desse trabalho de observação detalhado das posições dos objetos naturais. Contudo, alguns artistas preferem a pintura figurativa de memória. Isso significa que o pintor não se esmera em “copiar” cada parte de um objeto em sua representação pictórica. Antes, escolhe construir a imagem tendo como base suas referências visuais anteriores. É o caso do francês Edgar Degas (1834-1917). Vamos analisar uma de suas pinturas na Figura 5.3.

O que vemos na imagem? O que os personagens estão fazendo?

Sabemos que seu autor, Edgar Degas, costumava assistir a ensaios de balé, quando, então, estudava posições do corpo de várias perspectivas. Por vezes, pintava as bailarinas em posições curiosas, como no caso da moça à esquerda, que parece tocar ou coçar as próprias costas. Por que ele fazia isso? Esse aspecto passa a impressão de naturalidade ou artificialidade?

Simpatizante do grupo dos impressionistas, Degas se difere de seus companheiros por construir a figuração via memória, a despeito da pintura de observação en plein air (ao ar livre), como eles preferiam. Degas optava por observar os ensaios de dança e pintar posteriormente em um espaço fechado.

Porém, não se descarta a possibilidade de que esse artista também se utilizasse de fotografias para chegar a tal fim, como alguns autores afirmam (Scharf, 1994). Nesse sentido, a imagem capturada pela câmera resultaria em uma memória do ocorrido, do momento fotografado, mas não de sua observação imediata. De todo modo, é provável que Degas preferia pintar em seu ateliê e com uma iluminação artificial. Enfim, como esclarece Gombrich (1999, p. 526-527), Degas “procurava realçar a impressão de espaço e formas sólidas, vistos dos ângulos mais inesperados. Certamente por isso gostava de buscar no balé os seus temas, em vez de fazê-lo em cenas ao ar livre”.

A pintura de memória tende a nascer de um esboço mental mais ou menos claro, que se projeta em figurações. De modo geral, o detalhamento das formas se coloca em segundo plano, visto que a observações não são precisas.

Betty Edwards, em sua obra Desenhando com o lado direito do cérebro (2002), menciona relatos de que Degas fazia exercícios de desenho de memória com seus alunos, pedindo a eles que primeiro observassem um modelo no porão e, em seguida, subissem ao sétimo andar para desenhá-lo. Como Edwards, não sabemos a exata procedência desses relatos, mas, de qualquer modo, a memória pode se tornar um exemplo de trabalho em algumas pinturas figurativas.

5.2 Desconstruindo a forma por meio do concreto

Como percebemos, a figuração representa um importante interesse na história da pintura, seja ela mais ou menos realista. Contudo, principalmente a partir do século XIX, alguns artistas expressaram o desejo de romper com os modos mais próximos de uma representação “real” das coisas visíveis. Isso tomou uma importante proporção nos movimentos vanguardistas da Europa em meados daquele século.

Como vimos, por exemplo, na pintura de Vincent Van Gogh (1853-1890), houve um desejo de afastamento do realismo renascentista. Esses artistas preferiram uma pintura marcadamente dinâmica e não convencional para produzir seus trabalhos figurativos.

Porém, no início do século XX, alguns artistas queriam romper ainda mais com as formas até então aceitas na pintura. Para eles, não bastava a pintura figurativa pouco realista, como alguns pintores modernos preferiam; esses artistas “buscavam de modo consciente formas radicalmente novas de representar sua experiência do mundo” (Gooding, 2002, p. 6).

Aquele seria um momento de grandes transformações no contexto moderno, nas ciências, na política e nas tecnologias. Diante dessa conjuntura, o artista do início do século XX via-se desafiado a quebrar as “velhas” perspectivas estéticas. Com esse dinamismo do mundo moderno, abria-se gradativamente o interesse pela linguagem abstrata na arte.

Isso não significa que alguns artistas do início do século XX não continuassem suas pesquisas na pintura figurativa. Contudo, a não figuração também passou a ser considerada como um objetivo da pintura. Afinal, concordamos que “A abstração não suplantou a arte representacional, mas ocupou um lugar ao seu lado, descobrindo novas possibilidades de visão, mudando a maneira como as coisas são vistas e conhecidas” (Gooding, 2002, p. 9).

É o caso dos pintores cubistas, que não se distanciavam totalmente da representação dos objetos visíveis, mas se ocupavam em descobrir novas formas de pintá-los. Por isso, não devemos confundir a pintura cubista com a pintura abstrata. Afinal, Pablo Picasso (1881-1973) e seus companheiros se esmeravam no estudo das formas dos objetos. Assim, aproximavam-se da abstração, mas não necessariamente abandonavam a figuração em todos os quadros.

Sabemos que, para os cubistas, não importava a ilusão da realidade tal como a vemos, como estudamos por meio de Les demoiselles d’Avignon, de 1907 (Figura 1.8). De modo geral, o cubismo é marcado pela quebra das estruturas sólidas na pintura, o que seguia visivelmente no sentido contrário ao da arte renascentista. Voltando à Figura 1.8, podemos notar que Picasso observa os volumes, nesse caso, as figuras femininas, em vários ângulos. Ele recompunha as imagens, sobrepondo os planos com base no registro das diferentes visões obtidas. Desse exercício com as formas resultam as curiosas figuras na imagem.

Também a obra Casa em L’Estaque (1908), de Georges Braque (1882-1963), um dos principais representantes do movimento cubista, seguia esses princípios lógicos. Podemos observar algumas características formais de sua pintura: na Figura 5.4.

Como você analisa essa imagem? Ela parece figurativa ou não figurativa?

Sabemos que o movimento cubista do qual participou Braque foi influenciado pela obra de Paul Cézanne (1839-1906), afinal, ele também elaborava o espaço por meio de formas volumosas (Gooding, 2002).

Tendo como base essa lição, o cubismo se desenvolveu de modo autônomo, ou seja, com suas próprias soluções composicionais. Assim, podemos dividir o movimento em duas grandes fases. Na fase do cubismo analítico, que vai de 1909 a 1912, os artistas buscavam demonstrar a fragmentação das formas em planos, como ocorre também na obra Homem com violão (1911), de Braque, representada na Figura 5.5.

Você encontra aqui alguma narrativa ou um tema definido visualmente?

Possivelmente você observou que houve uma descontração das formas do que seria um músico tocando. Perceba também que as cores usadas seguem uma paleta cinza e bronze.

Nesse caso, não existe uma distinção entre os planos, ou seja, entre o que está mais a frente e o que está mais atrás na imagem. Os planos se confundem, eles se entremeiam. Tal solução formal baseia-se na ideia de que o tema na pintura não é o foco. Como Picasso, Braque abandona os temas tradicionalmente presentes na história da pintura, como as obras religiosas. Esses artistas preferiam reconstruir determinado “fato”, como um homem com um instrumento, por meio das várias visões possíveis da mesma cena analisada (Gooding, 2002).

Trata-se de uma busca não do que o olho pode reconhecer imediatamente, mas de uma experiência mental do artista que gera esse tipo de pintura. Por isso, as soluções multifacetadas dos cubistas rompiam com uma perspectiva linear clássica, em que os planos seguem uma ordem. Eles almejavam recompor um fato único, porém visto em vários momentos ou posições. Essas faces do mesmo objeto eram organizadas simultaneamente na tela.

Assim, esses artistas pretendiam representar não apenas a condição dos objetos no espaço sob determinada iluminação, como queriam os impressionistas, mas também, ao seu modo, decidiam avaliar esses objetos com relação ao tempo.

Com base nesse entendimento, percebemos a ideia de relativização das coisas, ou seja, esses pintores pareciam negar a lógica de uma visão absoluta dos fatos. Por essa razão, pretendiam ver os vários tempos, sob múltiplos ângulos, formando concomitantemente uma imagem.

A segunda fase do movimento ficou conhecida como cubismo sintético (1912-1916). Esse momento da pintura cubista pode ser representado pela Natureza-morta sobre toalha xadrez (1915), de um dos representantes da corrente, o espanhol Juan Gris (1887-1927) (Figura 5.6):

Você consegue definir minimante o tema da pintura ao observá-la?

Diferentemente da natureza-morta de Claesz (Figura 2.1), aqui os objetos aparecem a partir de vários ângulos de visão. Por isso, nesse caso, notamos um efeito de recomposição dos fragmentos da imagem, mas reconhecemos ainda alguns traços dos objetos, como as uvas, o vinho e o jornal, recompostos sobre a mesa coberta pela toalha xadrez. Vemos, ao mesmo tempo, várias partes dos objetos, além do chão em madeira.

As cores são mais vivas e brilhantes do que na pintura anterior. É nessa fase do cubismo que também ocorrem, com maior veemência, as misturas de matérias diversas, como os jornais e a madeira para a experimentação de colagens e pintura. É o caso da obra de Braque, Natureza-morta/Gillette, de 1914 (Figura 5.7).

Como percebemos, a natureza-morta de Braque se vale menos da figuração se comparada ao trabalho de Gris (Figura 5.6), não é mesmo? Desse modo, na imagem aparecem partes de anúncios publicitários da empresa Gilette®, bem como áreas em guache preto e traços em carvão.

Dessa forma, percebemos aproximações entre o desenho, a colagem e a pintura. Afinal, não se trata da pintura paradigmática elaborada por meio de tinta sobre tela, mas de uma composição pelo que podemos chamar de técnica mista, pois, “Na colagem cubista, o fragmento de objeto da realidade invade a ilusão da imagem pintada para se contrapor à técnica tradicional da pintura a óleo” (Couto, 2012, p. 63). Isso significa também que, por meio de superfícies e materiais diversos, Braque representa essa apropriação de textos e imagens oriundos da publicidade, direcionando-os para o contexto da arte.

Enfim, a pintura cubista é capaz de mostrar esse jogo entre desconstrução e construção das formas do mundo visível.

Lembramos ainda que, no início do século XX, a pintura chegou a assumir a abstração pura como solução para se referir ao mundo concreto e aos aspectos da vida espiritual, conforme veremos a seguir.

5.3 Forma pura abstrata

Como discutimos antes, a abstração ou a não figuração foi experimentada em estado puro pela pintura de Kazimir Malevich (1878-1935) (Figura 1.3), na década de 1910. Em seu Quadrado preto suprematista, está presente a negação clara da figuração. Assim, o pintor elaborou o que seria, provavelmente, a primeira pintura absolutamente abstrata, como destaca Gooding (2002). Discutindo a obra de Malevich, o mesmo autor também pontua:

Ao negar a essas formas a ilusão pictórica das três dimensões, ele de uma só vez baniu de suas pinturas suprematistas o espaço recessivo e as formas modeladas da representação pós-renascentista, a luz e a cor naturalista do impressionismo, e os fugazes lampejos do mundo objetivo dos cubistas. O que importava era o que não podia ser visto: a energia dentro das coisas, uma ordem superior de conexão entre os fenômenos, invisível mas sempre presente no mundo perceptível, a energia espiritual abstrata que anima o universo, independente dos objetos pelos quais ela se move (Gooding, 2002, p. 15, grifo nosso).

Dessa forma, a visão transcendental da pintura de Malevich dependia desse distanciamento das coisas visíveis e de sua aproximação das formas em sua essência. Essa elaboração abstrata com base nas figuras geométricas aproxima a pintura de Malevich da obra neoplasticista de Piet Mondrian (1872-1944) (Figura 4.7), como estudamos anteriormente.

A partir de 1917, Mondrian passou a negar a figuração ao entender que a pintura figurativa não dava conta de seus desejos de representar os aspetos espirituais da existência humana. Desse modo, a clareza das formas e as cores puras seriam capazes de revelar características que as figuras reconhecíveis não comportariam. Por isso, o artista seguiu em busca da “estrutura do mundo” por meio das formas elementares (Fróis, 2006).

No trabalho de Mondrian também houve a assimilação das referências de Cézanne e, em especial, das obras cubistas de Picasso e de Braque. Ao lado de seu grupo, Mondrian desenvolveu uma gramática própria, pela qual passou a elaborar suas pinturas, apoiando-se na simplificação das estruturas. Como podemos notar pela obra citada de Mondrian, a figura e o fundo estão dissolvidos, ou seja, não apresentam volumes nem noção de perspectiva linear, como era privilegiado pelos pintores renascentistas.

No mesmo período, vamos perceber que o abstracionismo de Wassily Kandinsky (1866-1944) seguia em outro sentido, abandonando a racionalidade geométrica, como veremos na obra intitulada Composição VII, de 1913 (Figura 5.8).

Essa é uma das composições enumeradas pelo artista. Nela, percebemos uma ampla quantidade de cores e de formas. Nesse caso, o artista trabalhou sem a referência visual dos objetos reais, mas se apoiou em um processo intuitivo para produzir suas pinturas.

Com o título da obra, Kandinsky sugere uma comparação entre as composições musical e visual. Assim, propõe ao seu espectador relações de caráter sensorial, como pela visão e pela audição.

Apoiado em um olhar filosófico entre a pintura e a música, conforme o relato do artista, “a cor é uma força que influencia diretamente a alma. A cor é o teclado, os olhos são o martelo, a alma é o piano com suas muitas cordas. O artista é a mão que toca, apertando uma tecla ou outra, para causar vibrações na alma” (Kandinsky, [S.d.], citado por Gooding, 2002, p. 20).

Por essa fala, podemos notar ainda que, para Kandinsky, o papel da cor na pintura é fundamental e ela é comparada aos mecanismos de produção de sons, como em um teclado.

Com essa perspectiva, o autor reforça a ideia do que seria uma experiência sinestésica em sua obra. A palavra sinestesia significa o cruzamento de sensações experimentado por um indivíduo, por exemplo, quando ocorre uma intersecção entre cores (visão), sons (audição) e gostos (paladar). Dessa forma, o artista utilizava formas e cores para evocar uma espécie de “música visual”. Além disso, como também destaca Gooding (2002), a “alma”, para Kandinsky, sugere uma visão transcendental de sua pintura. Nesse caso, interessava ao artista elaborar imagens que revelassem o lado espiritual da arte.

A abstração de Kandinsky liga-se a conceitos místicos, por sua aproximação com o teosofismo. Em suma, a doutrina teosófica busca o conhecimento do divino. Por isso, notamos também o caráter espiritual e subjetivo em sua pintura. Seu trabalho nasceu de um processo intuitivo, no qual o artista não seguia as regras formais para expressar suas emoções na pintura. Como destaca Gooding (2002, p. 21), “Dessa aspiração surgiu o ‘desejo moderno de ritmo na pintura, de desconstrução matemática, abstrata de notas repetidas de cor, de por as cores em movimento’, em resumo de abstração”.

Kandinsky segue no sentido do abstracionismo informal, termo cunhado a partir do final da primeira metade do século XX para designar esse tipo de procedimento. Nesse caso, “Ao contrário da tendência geométrica, o Abstracionismo Informal não se organiza em torno de grupos e teorias. Na verdade, seu pressuposto básico é a liberdade individual de cada artista para a expressão de sua subjetividade” (Costa, 2006, p. 30). Ainda sobre as divergências entre as duas vertentes, também considera Vallier (1986, p. 16):

Por um lado, inicialmente, a abstração tende a ser uma ciência da beleza concebida como uma ordem e uma harmonia: é a chamada abstração geométrica. Em seguida, partir de 1945, assistimos a uma outra abstração, que já não é a procura da forma, mas que, pelo contrário, é o desejo de exprimir, antes da forma e mesmo fora dela, toda riqueza e espontaneidade da vida interior, projetando-se o artista inteiramente na sua obra: é a chamada abstração lírica ou informal.

Enfim, se a pintura pode atingir esse ponto de perda das referências figurativas, afastando-se por completo das formas dos objetos do mundo, ela passa a requerer ainda mais a “presença”, ou seja, a participação de seu expectador. O que isso significa? Queremos dizer que a pintura abstrata viabiliza maior abertura para interpretações variadas. Por exemplo, quando a pintura é figurativa, como no caso do rosto de menina, de Peter Paul Rubens (1577-1640) (Figura 2.12), temos em mente que se trata da representação de um rosto de uma criança. Depois dessa constatação, outros significados podem ser alcançados.

Concordamos, no entanto, que, no caso da pintura abstracionista, o observador não vê algo, e isso traz outros desafios para sua interpretação. Cabe a ele perceber diferentes relações e, assim, construir sua interpretação particular. Pois, nesse caso, as interpretações são ainda menos fixas. Nesse sentido, Gooding (2002) nos lembra:

A arte abstrata, até mais que a arte representacional, exige o encontro real, a sensação da própria coisa. Ela depende, para obter seus efeitos, sejam eles simples ou complexos, sensoriais ou conceituais, da presença do observador, que traz possibilidade de significados para sua apreensão de formas e cores, seus padrões ritmos e visíveis, suas formas configurações e texturas (Gooding, 2002, p. 11).

Dessa forma, sabemos que a experiência com a abstração em pintura baseia-se em expectativas diferentes com relação também ao seu espectador se comparada à pintura figurativa.

Síntese

Neste capítulo, estudamos algumas possibilidades de uso da forma na pintura. Percebemos que a forma, enquanto um elemento visual, pode estar ligada a uma representação mais ou menos próxima das configurações físicas dos objetos.

Nesse caso, a pintura é representacional ou figurativa. Assim, ela busca representar determinados temas ou assuntos reconhecíveis.

Por um lado, notamos que essas pinturas podem ser mais realistas, como no caso das pinturas de Dürer (Figura 3.11), Courbet (Figura 5.1), Mantegna (Figura 5.2), Degas (Figura 5.3), entres outros. Entretanto, as pinturas figurativas podem se apresentar menos realistas, como na pintura dos cubistas Picasso (Figura 1.8) e Braque (Figura 5.5). Nesses casos, houve um afastamento do realismo com o intuito de romper com a pintura tradicional, mas não, necessariamente, o abandono da figuração.

Também estudamos a pintura não figurativa ou abstrata. Nesse sentido, observamos algumas características formais na obra de Malevich (Figura 1.3) e Mondrian (Figura 4.7), que se aproximam pelo uso da abstração pela geometria. Conhecemos, ainda, o abstracionismo de Kandinsky (Figura 5.8), marcado por relações sensoriais, como a cor e a música, e transcendentais, como a arte e o espiritual. Percebemos que, por não estar diretamente ligada a algum tema, a pintura abstrata demanda de seu espectador relações interpretativas diferentes de um olhar voltado à figuração.

Atividades de autoavaliação

Assinale a alternativa correta a respeito do cubismo analítico e sintético:

Buscava-se criar imagens completamente descoladas da figuração.

Os artistas trabalhavam fragmentando as formas em planos.

Nunca é possível definir o tema.

Os planos na obra não se confundem.

Assinale (V) para os itens verdadeiros e (F) para os falsos e marque a alternativa correta:O realismo perdeu completamente o espaço na pintura do século XX.O uso do escorço auxilia na representação fiel do corpo no espaço.A figuração só pode ser atingida por meio da observação.A figuração de memória é um dos modos de representação.

F, V, V, V

F, V, F, V

V, F, F, V

F, F, V, V

O realismo perdeu completamente o espaço na pintura do século XX.

O uso do escorço auxilia na representação fiel do corpo no espaço.

A figuração só pode ser atingida por meio da observação.

A figuração de memória é um dos modos de representação.

Enumere a segunda coluna de acordo com a primeira e marque a alternativa correta:(1) escorçoreconhecível(2) figuraçãodesvinculado da representação de coisas reconhecíveis(3) abstraçãodeformação

2, 1, 3

2, 3, 1

1, 3, 2

3,2, 1

reconhecível

desvinculado da representação de coisas reconhecíveis

deformação

(1) escorço

(2) figuração

(3) abstração

Assinale (V) para os itens verdadeiros e (F) para os falsos e marque a alternativa correta:Kandinsky trabalhava com pinturas não figurativas, ou seja, aquelas que não têm referências visuais de objetos reais. Em sua obra Composição VII, de 1913 (Figura 5.8), as várias formas e cores não remetem diretamente a elementos reais, mas buscam ressaltar uma experiência transcendental, isto é, espiritual na pintura.A partir do século XX, alguns artistas começaram a distanciar-se da figuração, o que passou a ser um objetivo em suas pinturas. A partir desse período, a figuração perdeu seu destaque na produção artística.Por se distanciar da figuração, a pintura abstrata mostra a ausência de referências do mundo visível. Isso possibilita uma participação menor do espectador, pois diminui as possibilidades interpretativas.Na obra Homem com violão (1911), de Braque (Figura 5.5), observamos a desconstrução das formas. Embora a pintura apresente um título, ela não remete imediatamente ao tema. Refere-se, antes, à reconstrução de determinada cena com base em diversas visões do objeto analisado.

V, V, F, V

V, F, V, F

F, V, V, F

V, F, F, V

Kandinsky trabalhava com pinturas não figurativas, ou seja, aquelas que não têm referências visuais de objetos reais. Em sua obra Composição VII, de 1913 (Figura 5.8), as várias formas e cores não remetem diretamente a elementos reais, mas buscam ressaltar uma experiência transcendental, isto é, espiritual na pintura.

A partir do século XX, alguns artistas começaram a distanciar-se da figuração, o que passou a ser um objetivo em suas pinturas. A partir desse período, a figuração perdeu seu destaque na produção artística.

Por se distanciar da figuração, a pintura abstrata mostra a ausência de referências do mundo visível. Isso possibilita uma participação menor do espectador, pois diminui as possibilidades interpretativas.

Na obra Homem com violão (1911), de Braque (Figura 5.5), observamos a desconstrução das formas. Embora a pintura apresente um título, ela não remete imediatamente ao tema. Refere-se, antes, à reconstrução de determinada cena com base em diversas visões do objeto analisado.

Assinale a alternativa incorreta:

A figuração representa a imagem em seu caráter reconhecível. Portanto, para alcançar seu objetivo, esse tipo de pintura sempre buscará a perfeição realista nos detalhes.

O pintor francês Gustave Courbet, em sua obra Bonjour Monsieur Courbet, de 1854 (Figura 51.), revela a figuração com vigor em detalhes. Ele ainda se autorretratou na cena. Contudo, percebemos que não se representou de modo idealizado, mas preferiu revelar-se em uma situação cotidiana. Assim, consideramos que Courbet se destaca por seu interesse em representar os fatos de forma mais objetiva por meio de seu realismo.

No Renascimento, alguns artistas se utilizavam do escorço como estratégia para uma reprodução mais fiel das cenas propostas. Esse resultado consistia em encurtar objetos representados, como o corpo. Tal efeito nasce do estudo da perspectiva.

Edgar Degas (Figura 5.3) pode ser considerado simpatizante do movimento impressionista por suas semelhanças com essa escola, a exemplo do uso das pinceladas marcadas e da imprecisão dos contornos. No entanto, o artista produzia trabalhos tendo como base sua memória, contando com a iluminação artificial. Isso o diferenciava da prática da pintura ao ar livre dos impressionistas.

Atividades aplicadas: prática

Neste trabalho, você vai desenvolver uma pintura que explore a não figuração. Você poderá escolher fazer uma pintura não figurativa de vertente mais geométrica, como Mondrian (Figura 4.7), ou com o uso intuitivo das formas, como Kandinsky (Figura 5.8).Trabalhe por meio de sua técnica de preferência, podendo uni-las (acrílica e óleo ou aquarela e guache etc.).Nessa proposta, você poderá, ainda, explorar materiais alternativos, a exemplo de Vik Muniz (Figura 2.13), que trabalhou com chocolate. Contudo, você deverá manter um diálogo com a linguagem da pintura.Em seguida, elabore um comentário técnico sobre o processo (técnica e materiais usados).

Trabalhe por meio de sua técnica de preferência, podendo uni-las (acrílica e óleo ou aquarela e guache etc.).

Nessa proposta, você poderá, ainda, explorar materiais alternativos, a exemplo de Vik Muniz (Figura 2.13), que trabalhou com chocolate. Contudo, você deverá manter um diálogo com a linguagem da pintura.

Em seguida, elabore um comentário técnico sobre o processo (técnica e materiais usados).

Courbet, Gustave. Bonjour Monsieur Courbet. 1854. Óleo sobre tela, 129 cm × 149 cm. Musée Fabre, Montpellier, França.

6.1 Pintura e linha: diálogos com o desenho

Antes de abordarmos as relações entre a pintura e o desenho na arte contemporânea, precisamos relembrar aspectos contextuais do momento em que as linguagens passaram a se unir na arte. Desde o início do século XX, as experimentações com as colagens sobre pintura pelos dadaístas e cubistas apontavam para os novos sentidos de intercâmbio entre as linguagens na arte.

Lembramos que a ideia de apropriação pela arte das coisas já feitas pela indústria, a exemplo de uma roda de bicicleta, ou de um urinol, ou mesmo de uma imagem publicitária, também estava no centro dessas experiências naquele momento, como nos exemplos de ready-mades de Marcel Duchamp (1887-1968).

Nesse período, passou-se a questionar a noção de que, para ser considerada arte, uma pintura precisava ser inovadora ou restritamente autoral. Afinal, esses artistas ensinavam aos posteriores que não era preciso, necessariamente, executar as obras para ser considerado o autor delas.

Esses aspectos influenciaram a arte a partir da segunda metade do século XX, como vimos no caso da pop art, que também aproveitava as imagens circulantes nos meios de comunicação e proporcionava a elas um novo contexto, um novo espaço: o espaço da arte. Assim, os artistas experimentavam o processo de ressignificação dos objetos ao transportarem-nos para o contexto de discussão da arte.

Além disso, as relações entre as mídias impressas, como as revistas e a pintura, reforçavam a ideia da quebra das barreiras entre as coisas do mundo e os objetos estéticos, ou seja, os aspectos da vida comum e os que diziam respeito à arte, conforme notamos no trabalho pop de Roy Lichtenstein (1923-1997) (Figura 1.10).

No mesmo período, a corrente minimalista também recusava a distinção entre a pintura e a escultura, produzindo objetos que apresentavam diálogo entre elas. Dessa forma, principalmente a partir das décadas de 1960 e 1970, a arte passou a mostrar ainda mais as variadas possibilidades de experiências entre as linguagens e entre os materiais e os suportes. A partir de então, a arte apontou para mudanças importantes na esfera conceitual, ou seja, nas ideias por trás das obras e na parte formal, isto é, nas soluções visuais de apresentação dos trabalhos de arte.

Sabemos que, nesse período, vivia-se um modelo de sociedade industrial, marcado pela produção em série e pelo consumo de bens. O homem havia iniciado sua exploração do espaço e empreendido várias conquistas tecnológicas, que mudaram seu modo de ver o mundo. O momento foi marcado, ainda, pela crítica, afinal a humanidade havia atravessado a grande crise da guerra, o que desencadeou uma postura mais questionadora sobre os rumos do mundo. Diante disso, a arte passou a questionar também a si própria, em um movimento de autoanálise da área e de seus sentidos.

Foi partir desse momento que vertentes como a pop art e o minimalismo buscaram romper com os desejos da arte moderna, que vinha se fortalecendo desde o século XIX (Archer, 2001).

Por essa razão, alguns autores identificam que as décadas que se seguem podem ser consideradas como o contexto da pós-modernidade (Heartney, 2002). Essa expressão nasceu do entendimento de que essas vertentes, como o minimalismo e a pop arte, almejavam quebrar a ideia de divisões, de categorizações das obras pelas linguagens, o que era comum para a arte moderna, que identificava a pintura, a escultura e o desenho em separado. A partir dos anos 1980, a arte tomaria, cada vez mais, os rumos de associação entre as múltiplas linguagens e os domínios humanos.

Por esse motivo, a arte pós-moderna quer questionar algumas ideias marcantes nas vanguardas europeias, como a definição entre as linguagens na arte, a demarcação autoral da obra e o desejo pelo novo, pelo inédito.

Ao pensar sobre a definição de pós-modernismo, Heartney (2002) esclarece que:

O “pós-modernismo”, como o próprio nome sugere, é inconcebível sem o modernismo. Pode ser entendido como uma reação aos ideais do modernismo. Mas independente de a reação ser definida como parasitária, canibalesca, simbiótica ou revolucionária, uma coisa é certa: não se pode ter o pós-modernismo sem o modernismo (Heartney, 2002, p. 6).

Desse modo, percebemos que é inevitável pensar nas obras modernas ao tratarmos desse período tão rico, chamado de pós-modernidade, que nasceu das mudanças culturais dos anos de 1960 e 1970 e foi fortalecido nas décadas seguintes.

Além disso, a autora destaca a posição transgressora da arte nesse momento, ao afirmar que “‘o pós-modernismo’ é o filho indisciplinado do modernismo”.

Heartney aponta para a condição de indefinição do que seja propriamente essa arte. A autora afirma que “na medida em que a definição de modernismo permanece polêmica, não é de admirar que até mesmo os defensores mais ardorosos do pós-modernismo pareçam incapazes de chegar a um consenso sobre o que ela é exatamente” (Heartney, 2002, p. 6). Enfim, não parece tarefa fácil definir em poucas palavras o que significa o período para a arte, mas podemos definir alguns aspectos importantes.

Nesse momento, a arte passou a ter mais espaço para questionar. Além disso, cada vez mais, de modos diversos, a arte tomou as coisas comuns para falar das experiências no mundo. Essa arte indefinida abriu também espaços para outras experiências de associação entre diversas categorias ou linguagens. É o caso, por exemplo, da video art, que começava a congregar linguagens, como a do vídeo e a da pintura. Assim, a arte agregaria também o registro do movimento nos trabalhos.

Nesse sentido, também citamos o happening, que alia os movimentos corporais do teatro e da dança com o propósito de produção de imagens. Além disso, alguns artistas experimentavam a arte povera, que se apropria de materiais comuns e perecíveis, como a areia, para criar suas intervenções. A partir desse momento, também se destaca a body art, que se apropria do corpo como seu suporte principal, e a instalação, que organiza o ambiente de maneiras diversas. Desde a década de 1970, também a fotografia passou a reivindicar, de maneira mais expressiva, seu lugar como trabalho propriamente artístico (Archer, 2001).

Portanto, podemos considerar que a arte contemporânea nasceu desses novos sentidos assimilados, sobretudo, a partir dos anos de 1960 e 1970, que foram ganhando força nas décadas seguintes. Negando a ideia de categorizações dos objetos artísticos, a arte de hoje permanece associada à busca do diálogo entre os vários modos do fazer poético.

É o caso da instalação da artista contemporânea, de Viena, Esther Stocker, como podemos verificar acessando o endereço eletrônico a seguir:

STOCKER, E. Destino comum. 2011. Dimensões variáveis. Museu de Arte Contemporânea, Roma, Itália. Disponível em: www.estherstocker.net/stocker_inst_21.html. Acesso em: 16 ago. 2016.

Em sua obra, repare que o espaço foi tomado pelas linhas em preto, sobretudo na parede e no teto do lugar. Trata-se de uma das salas do Museu de Arte Contemporânea de Roma. Observe também que a artista se limitou nas escolhas cromáticas, ao preferir o preto no espaço branco. O que essa escolha contrastante pode gerar para o observador? Essa obra nos remete a algum trabalho visto em nosso livro? Qual?

Você deve ter percebido que, em partes, as linhas apresentam-se em estado de repetição constante, definindo um padrão geométrico, como ocorria também na op art de Victor Vasarely (1908-1997) desde a primeira metade do século XX (Figura 1.16).

A relação com esse tipo de pintura ocorre pelo seu efeito de movimento visual. Nesse caso, porém, a obra é formada por uma textura que apresenta “quebras” do padrão, pelos movimentos de projeção que as linhas ganham no espaço real. Na obra de Stocker, as faixas sugerem algumas interrupções do padrão geométrico ensaiado, assim, elas parecem rebeldes à lógica proposta.

Percebemos, ainda, as relações de seu trabalho com a linguagem do desenho. Isso acontece, inclusive, pelo destaque do traço, da linha, que se pronuncia no espaço. Dessa forma, podemos entender que existe um diálogo entre a arquitetura, a pintura e o desenho na obra.

Aliás, como nessa instalação, Stocker não propõe telas planas com efeitos ópticos, mas verdadeiras “salas geométricas”. Essa possibilidade permite a exploração de outras relações com o seu espectador.

Nesse caso, notamos que a artista aponta para uma imersão física do visitante na própria obra. Ao entrar no espaço expositivo, o trabalho propõe um olhar para esse espaço vivido. Pelo envolvimento das linhas, a experiência do observador não é mais frontal, a exemplo da pintura em op art de Vasarely, realizada em uma superfície plana a ser vista principalmente de frente; aqui, a artista sugere a possibilidades de visualização da obra em 360º.

Essa ideia de participação mais ativa do observador não é recente, uma vez que está nas experiências dos artistas brasileiros neoconcretistas, como Helio Oiticica (1937-1980) (Figura 6.7) e Lygia Clark (1920-1988), nos anos de 1960. Esses artistas se apoiavam nas capacidades sensoriais da arte, ou seja, nas possibilidades que o espectador teria de vivenciar sensações por meio das obras. Desse modo, Rochefort (2010, p. 22) destaca sobre o período:

Esse momento da arte, nos anos 60, é marcado por um forte apelo pelo sentido sensorial, uma crise da existência humana que se faz sentir no final do século XIX, no XX, e que, ainda persistir, no século XXI. Esse corpo carente de sentido, de sentir, será convidado a participar, a experienciar a prática artística, ou seja, a experiência do artista, daquele que cria, pensada até aqui como um fazer especializado, e que implica processos de subjetivação, será compartilhada, ou mesmo realizada por esse outro, antes exterior aos processamentos subjetivos do fazer artístico.

Nessa lógica, percebemos também que a obra de Stocker representa o desejo de interação obra-espectador, ou artista-espectador, como uma relação que ainda interessa à arte no momento presente.

Semelhantemente, o trabalho do brasileiro Muti Randolph propõe ao seu público uma experiência de imersão sensorial. Observe uma de suas instalações no endereço eletrônico que segue:

RANDOLPH, M. Deep Screen (Tela profunda). 2010. Técnica mista (lâmpadas interativas), dimensões variáveis. Projeto Os criadores. Nova York, EUA. Disponível em: www.mutirandolph.com/projects/4039458. Acesso em: 16 ago. 2016.

As imagens reproduzem o momento em que o público participa da obra, em que o caminho aberto, em meio ao cubo feito de muitas pequenas esferas luminosas, torna-se um convite de interação para o visitante.

Randolph trabalha com centenas de lâmpadas interativas, que reagem à presença física do espectador, gerando mudanças cromáticas e sonoras. Suas instalações têm relações inevitáveis com a tecnologia, mas também com a participação do corpo que sente e que se movimenta, acabando, assim, por alterar o trabalho.

Podemos notar também que Randolph se apropria da energia das lâmpadas para gerar a cor. Esse projeto pode até nos remeter a uma grande tela, coberta por pixels, pois, nesse caso, observamos os traçados geométricos que nos lembram uma tela com profundidade, como o próprio título sugere.

A ideia é que o participante se sinta inserido em uma tela de computador, gerando a sensação de uma experiência quase cibernética. Esse é o aspecto penetrável de sua obra.

Randolph (2012) destaca um pouco de sua poética quando afirma: “A luz, para mim, é poder transformar o espaço ao logo do tempo”. Assim, o artista busca elaborar experiências em que o tempo se faz notar, em especial pela utilização da música ou do som, em alguns de seus trabalhos.

A princípio, nessa obra, percebemos os diálogos com a pintura, por meio da cor; com o design, pelas formas das estruturas; e, ainda, com o espaço arquitetônico, ao ocupar a sala.

Contudo, não queremos limitar as possibilidades interpretativas sobre os diálogos que uma obra desse gênero pode suscitar. Afinal, a arte contemporânea, por vezes, nos coloca nesse terreno movediço, instável, uma vez que transita por meios diversos.

É o caso da obra do norte-americano Scott Wade, como podemos observar depois de acessar o endereço eletrônico a seguir:

WADE, S. Galeria. Técnica mista. Disponível em: www.dirtycarart.com/grime-
scene/. Acesso em: 16 ago. 2016.

Na galeria vistual do artista, conhecemos seus desenhos. Quais são o suporte e os materiais usados?

Certamente, você reparou que eles foram feitos no vidro traseiro de carros, que estão cobertos por uma considerável camada de poeira. O que está desenhado?

Você deve ter percebido os rostos e, até mesmo, a reprodução da pintura de Leonardo da Vinci (1452-1519), Mona Lisa (Figura 1.5), que parece ter sido combinada à obra de Vincent Van Gogh (1853-1890), Noite estrelada (Figura 2.9), sobrepondo-a, na parte superior à direita.

Como você viu, esses trabalhos não são convencionais telas emolduradas; o suporte das obras são veículos comuns, os quais, nesse caso, estão sujos. Para Wade, o carro sujo pode ser considerado uma espécie de “galeria ambulante” (Wade, 2016, tradução nossa).

O artista iniciou sua trajetória nesse gênero de trabalho, traçando desenhos com o dedo em seu próprio carro. Em seguida, ele passou a adotar o pincel, às vezes úmido, para fazer mais detalhes nas imagens.

Wade também reproduz trabalhos baseados em obras de arte icônicas, como no caso das pinturas famosas. Nesse caso, suas experiências remetem às referências da arte pop, ao se apropriarem de imagens de grande circulação. Por consequência, sua prática igualmente se remete às experiências dadaístas, conforme vimos anteriormente.

O material utilizado por Wade o distancia da pintura ou do desenho convencional, pois o uso da poeira torna seu trabalho efêmero, passageiro. Tal aspecto também remete aos sentidos tomados pela povera art (arte pobre), especialmente na Itália, durante os anos de 1960 e 1970.

Nesse contexto, alguns artistas passaram a trabalhar com materiais cotidianos, como o papel e o plástico, ou mesmo com o uso de sucatas. Eles ainda se apropriavam de substâncias naturais, como vegetais e terra. Desse modo, pretendiam também afirmar a ideia de aproximação entre a arte e a vida por meio da matéria simples.

De acordo com o que estudamos, nas obras de Vik Muniz (Figura 2.13), que refaz algumas imagens conhecidas com o uso de materiais efêmeros, a exemplo do chocolate, o registro desse tipo de trabalho depende da fotografia. Assim, o artista agrega mais essa linguagem, que também dialoga com os princípios do desenho e da pintura.

A arte contemporânea adiciona essas experiências com materiais relativamente inusitados, mas não abandona necessariamente o uso de meios mais convencionais, como as tintas. É o caso da pintura do artista costarriquenho Federico Herrero, conforme podemos no endereço eletrônico que indicamos a seguir:

HERRERO, F. Paisagem. 2007. Técnica mista sobre tela. 200 × 250 cm. Courtesy Blow de la Barra, London. Disponível em: archive.wattis.org/exhibitions/passengers-112-
federico-herrero. Acesso em: 16 ago. 2016.

Ao acessar o endereço eletrônico, o que vemos na obra? Você reconhece figuras?

Herrero utiliza massas cromáticas e alguns desenhos colados, que aparentam as formas de animaizinhos divertidos no centro e na parte inferior da imagem. Desse modo, a colagem também participa do trabalho. Essas “naturezas bem-humoradas” jogam com as formas orgânicas e geométricas, com as figuras e as não figuras.

Por isso, descomprometida com a definição das formas, a pintura de Herrero transita entre a abstração e a figuração. Sua linguagem aproxima-se da arte pop, pelo uso abusivo da cor e das referências bem-humoradas. Em algumas obras, o artista busca um diálogo direto com a cidade, suporte de suas pinturas: seus trabalhos podem ser encontrados também nas ruas de San Juan, em Porto Rico. Dessa forma, Herrero se apropria de espaços, como as laterais de edifícios, as garagens de estacionamentos ou as passagens subterrâneas (Hoffman, 2008, tradução nossa). Nesses espaços, o artista pinta paisagens chamativas, como a da imagem anterior.

Em sua pesquisa, Federico Herrero, trabalha também com a linguagem do grafite, criando paisagens inusitadas pela cidade. Como nesse caso, a saída da pintura dos ambientes considerados próprios da arte, como os museus e as galerias, também interessa à arte contemporânea, em especial a partir das intervenções no corpo da cidade.

Contudo, desde os anos de 1980, tem-se registrado um movimento de entrada do grafite nos espaços expositivos convencionais, com o florescimento da arte urbana nos Estados Unidos. Assim, as pinturas provocativas das ruas passaram a habitar os museus e as galerias sob a forma de quadros coloridos. Como antes mencionamos, esse foi o caso de Jean Michel Basquiat, em sua atuação em Nova York, ligando-se à corrente contemporânea norte-americana do neoexpressionimo (Archer, 2001).

Dessa forma, a arte tem habitado tanto os espaços “sacralizados”, a exemplo dos museus, quanto aqueles espaços “não sacralizados” historicamente por ela, como os guetos das cidades. Isso estende ainda mais a presença do observador no contato com a arte contemporânea, pois não é preciso depender, necessariamente, de um lugar específico para ter uma experiência estética com os objetos de arte. Eles podem estar por toda parte.

6.2 Pintura e volume: diálogos com o tridimensional

Conforme observamos, em termos de pintura contemporânea, não falamos de uma definição dos suportes e materiais. O conceito de espaço físico da pintura não está mais determinado pelo plano pictórico da tela. A obra pode, inclusive, projetar-se por meio de volumes, a exemplo da obra de Nuno Ramos (Figura 4.12).

Semelhantemente, o diálogo entre a pintura e volume também está presente na obra do inglês Matthew Ritchie, como podemos ver em seu trabalho apresentado na Figura 6.1.

Como você descreveria essa instalação no Museu de Arte Contemporânea de Houston, nos Estados Unidos? Você percebe alguma relação entre o desenho e a pintura nessa obra?

Você reparou, certamente, que as linhas tomam o espaço e que os traçados pretos se entrecruzam, formando modelos orgânicos no chão e nas paredes da sala. Mas como o artista desenvolveu esse trabalho?

Em seu processo, conforme explica Ritchie, ele inicia com uma “coleção de ideias” e as desenha em seu estúdio. Em seguida, sobrepõe esses esboços, conseguindo criar algumas pilhas semitransparentes de desenhos, ordenadas em camadas. Assim, ele forma um tipo de “túnel de informações”, nesse caso, de desenhos lineares. Esses emaranhados de traços se tornam projetos para suas esculturas e pinturas (Ritchie, 2006, tradução nossa).

Depois de refinar os desenhos no computador, o artista envia o projeto para uma empresa de fabricação de chapas em metal. O desenho ganha o espaço em forma de grandes estruturas, que são dispostas no espaço expositivo. Como Ritchie (2006, tradução nossa) ressalta, “A pintura pode se tornar muito estática, uma coisa fixa, como uma parte diminuta do mundo, quando você faz. Mas você pode fazer um desenho tridimensional”.

Nesse caso, sua obra parte do desenho, enquanto processo artesanal, que depende da feitura direta do artista. Porém, ele continua agregando outros elementos, como o uso de processos digitais por meio de programas de computador.

Além disso, existe a etapa de execução das chapas, que é realizada por outros profissionais. Desse modo, seguindo a lógica conceitual, o artista não executa todas as etapas de construção da obra. Notamos relações relativamente semelhantes com a pintura de Yves Klein (Figura. 2.16) quando o artista se apropria da ação de outro.

Normalmente em grandes formatos, as instalações de Ritchie exploram o desenho que “explode” do papel como esculturas, pois suas estruturas tornam possível que seus desenhos passem do estado de planos para a condição de grandes objetos tridimensionais.

Também podemos perceber que as formas de Ritchie dialogam com a pintura expressionista abstrata. Isso ocorre pelos movimentos sinuosos que ainda fazem referência à pintura de ação de Jackson Pollock (1912-1956) (Figura 1.9), como estudamos. Contudo, a obra de Ritchie alcança a terceira dimensão. Aqui, a fluidez do gesto é reproduzida artificialmente pela dureza do metal escuro. Esse aspecto destaca a interação entre os recursos tecnológicos e a arte contemporânea.

Nessa obra, o artista se apoiou nas formas abstratas para sua composição, mas a pintura contemporânea encontra referências igualmente na arte figurativa. É o caso da obra Mapa mental: cruzando cidades, de Franz Ackermann, de 1999, que pode ser conferida por meio do endereço eletrônico a seguir:

ACKERMANN, F. Mapa mental: cruzando cidades. 1999. Técnica mista sobre papel, 70 cm × 50 cm. Disponível em: www.parkettart.com/downloadable/download/
sample/sample_id/149. Acesso em: 16 ago. 2016.

Como você notou no site indicado, vemos na obra de Ackermann, um aglomerado confuso de formas planas e tridimensionais. O que há de reconhecível nessa imagem?

A representação das “cidades” pelo artista é marcada por uma visão caótica e colorida, como uma espécie de lugar confuso, não é mesmo? Nesse caso, ele representa partes de um espaço urbano por meio da sobreposição de volumes, como nas construções brancas. Elas estão imersas em linhas e planos coloridos do que parece ser parte de um estranho mapa.

O desenho de Ackermann apresenta referências ao surrealismo, ao destacar lugares mentais ou imaginários, como também ocorre na obra de Salvador Dalí (Figura 1.14). Semelhantemente, Ackermann reinterpreta os lugares reais como miragens contemporâneas. O curador e crítico Joshua Decter (2003, p. 32) pontua que “Ackermann articula uma linguagem, de uma só vez cartográfica e anticartográfica”. Isso significa que o artista utiliza imagens mais realistas de espaços urbanos, como mapas cartográficos, mas ainda emprega algumas formas improváveis, como as áreas de cor.

Assim, o artista busca suas referências na arquitetura comum das cidades e as combina com outras formas, de modo a gerar uma visão de lugares impossíveis ou imaginários em sua pintura.

Em um diálogo diferente com a arquitetura, as instalações do brasileiro Oiticica também se valem da cor no espaço. Como exemplo, vamos visitar o site do Instituto Inhotim, conforme endereço eletrônico que segue:

OITICICA, H. Invenção da cor, Penetrável Magic Square # 5, De Luxe. 1977. Centro de Arte Contemporânea Inhotim, Minas Gerais, Brasil. Disponível em: www.inhotim.org.br/inhotim/arte-contemporanea/obras/invencao-da-cor-penetravel-magic-square-5-de-
luxe/. Acesso em: 16 ago. 2016.

Essa espécie de construção em módulos está exposta ao ar livre, no acervo de Inhotim, em Minas Gerais. Ela foi produzida postumamente, com base nos projetos do artista. O espectador pode passear por entre as enormes estruturas coloridas. O que isso pode significar?

A ideia de Oiticica reside também na noção de trazer a pintura para fora da tela. Assim, ela se uniria à própria vida pela relação mais direta com o espectador.

Desde os anos 1950, a pintura neoconcreta de Oiticica está pautada na noção de abandono dos planos, em favor de uma experiência tridimensional, como nesse penetrável, idealizado nos anos de 1970. Além disso, o conceito de participação do espectador está na possibilidade de interação do próprio corpo do participante, que pode transpor a obra, como antes mencionamos. Enfim, o espaço da pintura para o artista está para além do chamado espaço plástico; segue para o mundo. É também o caso da obra de Alfred Bradler, como você pode perceber depois de acessar o endereço eletrônico a seguir:

BRADLER, A. Land Art: Bleeding Trees (Arte da terra: Árvores sangrando). 2012. Feltro, dimensões variáveis. Disponível em: www.bwf-group.cn/en-cn/bwf-feltec/about_bwf_feltec/news/news_2012/news_bleeding_trees.html. Acesso em: 16 ago. 2016.

Como você analisa a relação entre a pintura e esse tipo de obra que você conheceu on-line? A imagem é o registro de uma intervenção na região de Wilhelmshöhe, em Kassel, Alemanha, na ocasião da Documenta (13)2, em 2012.

O artista fixou uma espécie de gola de feltro vermelho em aproximadamente 600 árvores naturais do parque. Inevitavelmente, o título Árvores sangrando também remete à ideia de crítica aos meios de exploração nocivos à natureza. A obra de Bradler não se trata de pintura em um sentido restrito; sua ação destaca a ideia da paisagem como suporte da cor, que carrega diálogos com essa linguagem.

Seu trabalho tem, ainda, uma relação com o site specific (lugar específico ou sítio específico), expressão que se refere a um projeto de intervenção que é realizado para um lugar determinado.

O site specific pode ser efetivado em áreas naturais. Nesse caso, ele estabelece uma relação como a land art (arte da terra), que também apresentou suas primeiras experiências nos anos de 1960, como mencionamos. Assim, o artista dependia das características espaciais para atingir seus objetivos, por isso escolheu especificamente esse tipo de local.

Nele, os elementos naturais, como as árvores, dialogam com as intervenções criadas pelo artista. Nesse caso, para além dos museus e dos espaços marcadamente urbanos, a land art se apropria do espaço natural, a exemplo da pintura de Agustín Ibarrola (Figura.2.10), como vimos. Além disso, a fotografia está presente como elemento de registro da ação, o que também permite sua circulação.

6.3 Pintura e fotografia: diálogos com o real

A ideia da fotografia como prática artística vinha ganhando espaço desde o século XIX (Costa, 1991). Como citamos, no entanto, foi principalmente a partir dos anos de 1960 que essa linguagem pronunciou mais alto seu desejo de reconhecimento como objeto de arte. De modos diversos, ela seguiu dialogando igualmente com as outras linguagens. É o caso, por exemplo, da obra do artista Zeren Badar, como podemos observar na Figura 6.2.

O que ocorre nessa imagem? Algo lhe parece incoerente na cena?

Você deve ter reparado que os amantes descansam sobre a pilha de cereais coloridos. Você percebeu que seus corpos têm relações com a estética renascentista?

Os cereais coloridos são alimentos que remetem mais ao contexto atual, em contraponto com a pintura realizada entre os séculos XIV e XVI, como as figuras querem referenciar. O artista se apropria das imagens e, a partir de uma figura inicial, compõe uma nova. Para isso, ele recombina a imagem com outros elementos, a exemplo dessas guloseimas. Por fim, o artista fotografa a composição.

A ideia está marcadamente relacionada com o pensamento dadaísta, a exemplo de uma das pinturas de Duchamp, em que o artista se apropria e interfere em Mona Lisa (Figura 1.5), de Da Vinci. Na obra intitulada L. H. O. O. Q., de 1919, Duchamp inventa bigodes e barbas na imagem da mulher, criando uma espécie de crítica ao mercado de arte naquele momento. A ironia também está presente na obra de Badar, pois o artista interfere agregando alimentos, como esses doces, o que reforça a estranheza da cena. Nesse caso, a fotografia funciona como recurso para registrar a composição dos objetos.

Contudo, as relações entre pintura e fotografia podem acontecer na medida em que esta também funciona como um referente para o pintor. Nessa possibilidade, o artista se apropria de um registro fotográfico e cria imagens em pintura por meio dele. É o caso do realismo fotográfico no trabalho do canadense Jason de Graaf, o qual vamos conferir na na web, a partir do endereço eletrônico que segue:

GRAAF, J. Uma onda de refrescância.[S.d.] Acrílica sobre tela, 61 cm × 75 cm.
Disponível em: jasondegraaf.blogspot.com.br/search?updated-max=2010-07-
09T09:59:00-04:00&max-results=60. Acesso em: 16 ago 2016.

Na obra Uma onda de refrescância, a princípio, você diria que a obra se trata de uma fotografia ou de uma pintura?

Você pode ter se enganado, mas a imagem que parece ser a captura fotográfica de um instante é na verdade uma pintura!

Para além de um realismo fotográfico, o artista desenvolveu uma espécie de realidade construída, na qual cria uma atmosfera de beleza, de glamour a respeito de um evento simples, como as frutas caindo no copo com a bebida. Isso remete também à linguagem da publicidade por seu marcado apelo visual.

Nessa pintura existe ainda uma vibração, uma vivacidade para além da fotografia, não é mesmo? Isso se faz notar desde as fibras das frutas ao brilho do líquido, como um exagero dos detalhes. Assim, o artista conseguiu ampliar a ideia de refrescância que o próprio título anuncia.

Na obra, a fotografia não teria sido apenas “copiada” pela pintura, mas reinterpretada por essa linguagem, na supervalorização dos detalhes, o que destaca o hiper-realismo da obra de De Graaf.

Nesse caso, a fotografia serviu ao papel de referência para a pintura. Contudo, vamos notar que a pintura contemporânea também dialoga de modo físico, ou seja, direto com a fotografia. É o processo da pintura do paranaense Roberto Pitella. Uma de suas obras pode ser verificada no endereço eletrônico a seguir:

PITELLA, R. Sem título. 2013. Aquarela e fotografia. Barcelona, Espanha Disponível em: expomiradasenredadas.blogspot.com.br/2013/05/roberto-pitella.html. Acesso em: 16 ago. 2016

De acordo com a imagem, você está diante de uma fotografia ou de uma pintura? Notamos uma figura aparentemente feminina, um rosto em preto e branco e, ao seu redor, vemos os contornos disformes e coloridos, em vermelho e rosa.

Nesse caso, o artista interfere no negativo de um fotógrafo da década de 1940. Sua intervenção foi feita com a técnica da aquarela e, em seguida, a imagem foi refotografada com o uso de um celular. O artista denomina esse processo de produção de interartes. Assim, faz alusão às relações entre as linguagens da pintura e da fotografia (Pitella, 2013).

Por um lado, seu trabalho revela o rosto marcado por uma definição da imagem fotográfica. Por outro, os efeitos fugidios da aquarela tomam destaque pela vibração das cores ao redor do rosto, proporcionado à personagem uma áurea fantasmagórica. Assim, o artista rompe com uma monotonia da imagem pela combinação entre os meios e revisa o gênero do retrato.

No mesmo sentido de “contaminação” entre as linguagens, citamos o trabalho do mexicano, atualmente residente do Rio de Janeiro, Christopher Hernandez. Confira no endereço eletrônico que segue:

HERNADEZ, C. Veleiro. 2013. Imagem n. 12: Rio de Janeiro. Disponível em: www.tudointeressante.com.br/2014/11/20-ilustracoes-que-deram-uma-vida-inusitada-ao-rio-
de-janeiro.html. Acesso em: 16 ago. 2016.

O que há de inusitado na imagem Veleiro? Ela não parece impossível?

Você certamente percebeu que a cena é intrigante por sua improbabilidade. Parece que presenciamos o momento em que a criança brinca com o barquinho em uma praia do Rio de Janeiro. A desproporção entre esse personagem e os demais torna a cena inusitada.

Nesse trabalho, o artista interfere na imagem fotográfica por meio da inclusão de ilustrações e pela manipulação digital. Assim, a fotografia é a base para a ilustração, destacando-se como o contexto para o personagem imaginário, como se ele tivesse saído de história fantástica e invadido a realidade fotografada.

A imagem de uma criança gigante que maneja seu barquinho em meio aos banhistas de uma praia carioca também remete aos sentidos do surrealismo. Como um sonho, o artista produz cenas improváveis.

Contudo, repare que, na parte da ilustração, o artista continuou fiel às cores da fotografia, propondo certa unidade visual; por consequência, a composição se mostra mais coerente.

Na obra de Hernandez, misturam-se a realidade da fotografia com a leveza da ilustração. Assim, percebemos os diálogos entre essas linguagens. Isso também ocorre entre pintura e gravura, como veremos a seguir.

6.4 Pintura e gravura: diálogos impressos

Sabemos que a gravura é o processo de reprodução de imagens por meio de uma matriz, de uma espécie de carimbo, que pode ser feito desenhando em uma placa de cobre, madeira, pedra etc. Falamos da gravura em metal, xilogravura e litogravura, respectivamente. Assim, o processo normalmente depende das etapas de “elaboração da matriz, impressão e reprodução” (Blauth, 2010).

Portanto, uma das características fundamentais dessa linguagem é a possibilidade de tornar reprodutíveis as informações da matriz, que podem ser impressas em papel. Contudo, a gravura também entra no movimento de experimentação de outras possibilidades e diálogos com a pintura contemporânea.

Da mesma forma, isso ocorre na apropriação de imagens preexistentes, na utilização da colagem e da fotografia como um apoio na geração de novas imagens pela gravura em nossos dias, na condição de diálogo com a pauta da pop art (Veneroso, 2007).

Há ainda um especial destaque para o diálogo com a fotografia, que, semelhantemente, tem a possibilidade da geração de imagens em série. Assim, “A articulação entre fotografia e gravura é, portanto, perfeitamente previsível na era das técnicas de reprodução” (Veneroso, 2007, p. 1513). Nesse caso, é deixado de lado o ato de produzir manualmente a imagem em favor de escolhas menos artesanais. Blauth (2010, p. 1488) destaca:

De um modo geral, a gravura atual se flexibiliza e vai de encontro com outros meios de expressão, desde a inclusão dos meios específicos até a utilização do computador. Nesse percurso, a gravura confronta-se com múltiplas inversões e transformações das regras e consequentemente dos conceitos.

Contudo, observaremos, ainda, um movimento de retorno semelhante aos modos de impressão primitivos. É o caso da obra do artista contemporâneo Richard Long, de 1989, que pode ser acessada no endereço eletrônico a seguir:

LONG, R. Mud hand circles (círculos de mão de lama). 1989. New York, EUA. Disponível em: www.richardlong.org/Exhibitions/2011exhibitupgrades/nymudhand.html. Acesso em: 16 ago. 2016.

Para você, como o artista desenvolveu esse trabalho?

Você deve ter notado que a imagem apresenta uma espécie de círculo formado por faixas mais ou menos regulares. Você também percebeu que essas faixas são compostas por mãos?

O círculo foi construído com base na impressão sucessiva das mãos do próprio autor, que foram embebidas em lama e marcadas sobre um fundo escuro. Nesse caso, percebemos referências aos métodos de produção de imagens rupestres, por meio de materiais minerais, como no caso da lama.

Nesse trabalho, o artista relaciona a técnica da gravura com a da pintura, ao sugerir o uso das próprias mãos como um carimbo. Aqui, o suporte utilizado foi a parede pintada. Por vezes, é comum o uso do chão como suporte pelo artista. Essa prática quebra a ideia tradicional de impressão sobre papel.

Esse tipo de trabalho, portanto, ao mesmo tempo que remonta à pintura primitiva, desliga-se da lógica da reprodução constante de uma mesma imagem pela gravura. Considerando o princípio da monotipia (cópia única), ele se desfaz da ideia de matriz para cópias idênticas e altera as formas de impressão com base nas escolhas das posições das mãos no suporte, distanciando-se de um desenho registrado repetidamente por uma matriz previamente construída.

O exercício do corpo que projeta imagens já estava nos trabalhos de performance, iniciados nos anos de 1960 e 1970, como Yves Klein (1928-1962) em sua Antropometria do período azul (Figura 2.15). Isso destaca como as referências podem ser apropriadas e ressignificadas pelo artista em seus processos.

6.5 Pintura e movimento: diálogos com o tempo

A ideia de movimento na imagem vem acompanhando a história da pintura. Como vimos, essa perspectiva estava nas bases da ação de Jackson Pollock (1912-1956), por exemplo, com a imersão do corpo do artista na obra. Além disso, notamos esse princípio nas manifestações da op art, com as ilusões ópticas, que marcaram, principalmente, a segunda metade do século XX. No mesmo período, também contribuíram as experiências com objetos cinéticos, como os móbiles de Alexander Calder (1898-1976), nos EUA.

A palavra cinética se refere a movimento. Esse tipo de princípio lançaria os alicerces para algumas experiências cinéticas na arte contemporânea. A imagem não precisaria ser um objeto estático, mas carregaria a ideia de circulação, de movimento visual. Além disso, o corpo do espectador poderia perfazer essas experiências.

As novas mídias também seriam incluídas nessa busca da arte pelo deslocamento. É o caso da obra da artista japonesa Yayoi Kusama, como podemos observar em uma de suas instalações, que pode ser conhecida no endereço eletrônico a seguir:

KUSAMA, Y. I’m Here, but Nothing (Estou aqui, mas nada). 2000-2013. Técnica mista (tinta fluorescente, luz negra), dimensões variáveis. Disponível em: naomemande
flores.com/yayoi-kusama-oppa/. Acesso em: 16 ago. 2016.

Como você pode notar na imagem acessada, aparece uma coleção de bolinhas coloridas brilhantes, que recobrem uma sala doméstica comum. Em sua opinião, como a artista conseguiu esse efeito?

Talvez você tenha imaginado que as bolinhas advêm de uma projeção luminosa de um globo colorido que gira sobre o espaço. Essa impressão de ação acontece em razão da repetição das bolinhas. Na realidade, o trabalho foi desenvolvido por meio da pintura dos pequenos círculos com o uso de tinta fluorescente. O efeito luminoso é ampliado quando eles são iluminados por uma luz negra.

Assim, as cores, no trabalho de Kusama, são consideradas cinéticas, na medida em que sugerem dinamismo visual. A artista japonesa desenvolve esse trabalho desde os anos de 1950 e 1960. A obra de Kusama é ampla, mas chama a atenção por sua constância na reprodução das bolinhas, quase como partículas mínimas de seu trabalho. Esse elemento aparecia desde suas performances, que, por meio das roupas pintadas, lançavam a ideia de coleção de “bolinhas dinâmicas”. Nesse caso, o corpo se movia e dava vida às circunferências. Assim, a ideia de “obsessão” na pintura de Kusama está nessa lógica insistente de repetição dos pontos coloridos (Morris, 2013).

No caso dessa instalação, o espaço pintado amplia a ideia de deslocamento do que poderia ser uma coisa estática, a exemplo da mobília recoberta por esse padrão visual.

A visão em 360º da obra também altera o tempo e o modo de observação do espectador, uma vez que, nesse caso, o movimento de seu corpo no espaço define as várias possibilidades de visão que ele tem da obra. Nas “Indicações culturais”, você encontrará o endereço eletrônico de um vídeo dessa instalação, na ocasião da exposição de Kusama em 2013, em São Paulo, no qual é possível perceber melhor essa experiência em sua pintura.

As relações de movimento na pintura ganham maior aporte a partir das interconexões entre a arte e as mídias, como no caso da video art. Podemos observar essas relações na obra de Miguel Chevalier (Figura 6.3).

A imagem registra o momento em que os visitantes participam da obra. É uma espécie de paisagem móvel. Essa interação ocorre por meio de uma câmera que captura os movimentos do espectador e os manifesta, criando reações virtuais na grande tela. Nesse caso, por meio de uma interpretação digital, o participante modifica as formas prévias. E o artista aproveita a dinâmica do corpo do outro para gerar novas imagens na sua paisagem. Assim, o espectador passa a ser uma espécie de coautor da obra, em razão de possibilidade de “manipulação” dos efeitos visuais. No caso dessa obra, especificamente, as imagens já apresentam um movimento, que é acentuado com a proximidade de alguém.

A arte digital é marcada por esse aspecto imaterial da imagem. Além disso, por meio das possibilidades de conexão com o espectador, a obra tem uma ligação com os princípios dos jogos virtuais. Por isso, alguns aspectos, como o entretenimento, também configuram esse tipo de trabalho.

Como percebemos, a ideia do corpo na arte continua a interessar os artistas contemporâneos. Esse também é o caso da pintura de Alexa Meade, como podemos notar na imagem apresentada na Figura 6.4.

Ao olhar para a imagem à esquerda, não parece que estamos vendo uma pintura bidimensional? Afinal, aparentemente, não temos a impressão de ver um quadro no qual há um homem sentado em uma poltrona?

Quando vemos a segunda imagem, contudo, percebemos que se trata de um homem real pintado. A pintura de Meade ocorre sobre o próprio corpo do modelo. Portanto, ele não posa para a artista, mas seu corpo é apropriado como suporte real da pintura.

Além desse tipo de trabalho, Meade pinta seu próprio rosto, desenvolvendo uma espécie de autorretrato. Essa prática remete à obra Maquiagem de arte, de Bruce Nauman (1967), que já experimentava tal prática. Maede também produz naturezas-mortas, tendo como suporte os próprios objetos, além de carros e cenários, como na apropriação da obra aqui analisada.

No caso da Instalação pintura azul, percebemos ainda as pinceladas marcadas, como também desenvolvia Van Gogh (Figura 2.9). Contudo, a artista trabalha em um movimento contrário ao da pintura de Van Gogh, uma vez que sua lógica parte de um suporte tridimensional, no caso, do corpo do modelo, que é transformado em um espaço de efeito visual bidimensional, como uma tela. Assim, a obra agrega instalação, performance, pintura e fotografia.

Podemos notar, ainda, um movimento da pintura sobre o próprio objeto. Nesse caso, a ação da artista não está na reconstrução de algo visível, mas em causar efeitos pictóricos no objeto real, ou seja, torná-lo uma imagem visualmente estática.

Esse caminho só confirma nossa percepção de que a arte contemporânea joga com essas contradições para propor um encontro marcante do espectador com a obra. Esse desejo esteve presente em muitas ocasiões na história da arte. A seu modo, cada artista, em cada momento, propôs criar relações diversas com seu espectador.

Dessa forma, a pintura é linguagem, na medida em que também permite comunicar ideias, as quais são configuradas por meio das soluções que as formas, os materiais ou as imateriais podem alcançar, inclusive, no tempo presente.

Indicações culturais

The Dirty Car Artist – Scott Wade. Produção: Onion Creek Productions. 18 jan. 2011. 3 min. 50 s. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=kNbrMxDocmw. Acesso em: 25 mar. 2016.

No vídeo indicado, é possível vermos o artista Scott Wade trabalhando em carros empoeirados como suporte de suas obras.

La Rampe apresenta a Webserie Autor e Design – Muti Randolph. Produção: La Rampe. 22 out. 2012. 3 min. 48 s. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=OtQVpDpDAXM. Acesso em: 25 mar. 2016.

O artista Muti Randolph fala de sua poética de desenho com a luz.

Jason de Graaf’s “New Works”. Produção: Carelle B. Dunn. 18 jan. 2010. 1 min 53 s. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=v_OH1zBEUTE. Acesso em: 25 mar. 2016.

O fotorrealismo de Jason de Graaf pode ser conferido no vídeo indicado.

EXPOSIÇÃO YAYOI KUSAMA. Obsessão infinita. Centro Cultural Banco do Brasil Rio. Produção: José Paulo de Resende. 19 out. 2013. 5 min. 22 s. Disponível em:www.youtube.com/watch?v=Y61s499dOME. Acesso em: 25 mar. 2016.

Como mencionamos antes, a obra de Yayoi Kusama, I’m Here, but Nothing (Estou aqui, mas nada), de 2000/2013, está disponível no endereço indicado.

Atividades de autoavaliação

Assinale (V) para os itens verdadeiros e (F) para os falsos e marque a alternativa correta:Alguns trabalhos permitem a inserção do corpo do espectador por meio de instalações. Elas sugerem a participação ativa do observador, que pode circular no espaço.É possível considerar a existência de modos menos convencionais na prática do desenho, por exemplo, ao usarmos materiais efêmeros. A arte contemporânea também agrega esses gêneros de matéria. Para a preservação e a circulação desse tipo de trabalho, os artistas costumam dialogar igualmente com a fotografia.Na contemporaneidade, a pintura não é obrigatoriamente gerada no plano pictórico da tela. Ao contrário, ela tem superado também o suporte tradicional, aparecendo nos mais diversos espaços, como nas ruas e em ambientes naturais.Uma pintura realizada em suportes pouco convencionais, como negativos fotográficos, livros ou espaços urbanos, não deve ser considerada pintura, uma vez que quebra a lógica pictórica tradicional e irretocável da tinta sobre o suporte tela.

V, V, F, F

V, F, F, F

V, V, V, F

F, V, F, V

Alguns trabalhos permitem a inserção do corpo do espectador por meio de instalações. Elas sugerem a participação ativa do observador, que pode circular no espaço.

É possível considerar a existência de modos menos convencionais na prática do desenho, por exemplo, ao usarmos materiais efêmeros. A arte contemporânea também agrega esses gêneros de matéria. Para a preservação e a circulação desse tipo de trabalho, os artistas costumam dialogar igualmente com a fotografia.

Na contemporaneidade, a pintura não é obrigatoriamente gerada no plano pictórico da tela. Ao contrário, ela tem superado também o suporte tradicional, aparecendo nos mais diversos espaços, como nas ruas e em ambientes naturais.

Uma pintura realizada em suportes pouco convencionais, como negativos fotográficos, livros ou espaços urbanos, não deve ser considerada pintura, uma vez que quebra a lógica pictórica tradicional e irretocável da tinta sobre o suporte tela.

Assinale a alternativa correta:

A instalação é uma categoria de arte que se apropria do espaço de modo a criar diferentes relações com o corpo do observador.

As relações entre arte e ferramentas digitas configuram experiências curiosas, mas não são entendidas como resultado de um trabalho artístico. A interação entre o espectador e esse tipo de trabalho gera uma confusão sobre quem seria o verdadeiro autor da obra o artista que a concebe ou o participante que gera alterações formais, no caso dos trabalhos interativos.

Em pinturas que apresentam as marcas do corpo do artista, por exemplo, as mãos ou os pés, é possível considerar uma relação também com a performance, no sentido da ação física do artista registrada na obra.

A arte contemporânea permite diversos diálogos entre suas linguagens e técnicas, buscando uma relação entre o espectador e a obra, rompendo completamente com todas as características da arte moderna.

Assinale a alternativa incorreta:

Muitos artistas iniciam suas pinturas pelo esboço em desenho.

Na pintura neoconcreta, interessa a tridimensionalidade.

Na arte contemporânea, as obras podem tomar vários espaços, como as ruas.

O diálogo entre pintura e a land art não é possível.

Assinale a alternativa correta:

A fotografia pode servir de referência para a pintura, mas não pode ser o próprio trabalho final.

A pintura contemporânea permite relações com outras linguagens visuais.

A palavra cinética refere-se a movimento, por isso não se aplica à pintura.

Não é possível o diálogo entre as mídias e a pintura em razão da necessária tecnologia empregada.

Assinale a alternativa incorreta:

A pintura contemporânea não anula a arte figurativa.

A pintura contemporânea não se prende a definições de materiais e suportes.

Na pintura da atualidade, é possível o diálogo entre a pintura abstrata e a figurativa.

Quando um artista se apropria de outra obra de arte em seu trabalho, ele automaticamente exclui as referências dessa obra.

Atividades aplicadas: prática

Nesta atividade, você vai realizar um trabalho experimental em pintura. Para isso, desenvolva um trabalho prático em que apareça o diálogo entre a pintura e outra linguagem, como o desenho, a gravura, a instalação, o vídeo e a fotografia, como vimos.Você poderá explorar várias possibilidades e combinações entre as linguagens, criando composições mistas, ou seja, em que apareçam técnicas de desenho e pintura ou colagem e pintura, por exemplo. Ou poderá usar alguma das linguagens como referências e criar uma pintura com base em um vídeo ou filme ou fotografia de sua autoria etc. Enfim, é importante que você pesquise as possibilidades para seu trabalho.

Você poderá explorar várias possibilidades e combinações entre as linguagens, criando composições mistas, ou seja, em que apareçam técnicas de desenho e pintura ou colagem e pintura, por exemplo. Ou poderá usar alguma das linguagens como referências e criar uma pintura com base em um vídeo ou filme ou fotografia de sua autoria etc. Enfim, é importante que você pesquise as possibilidades para seu trabalho.

Como continuação da proposta anterior, apresente um texto de duas laudas, no qual você trata dos aspetos técnicos e conceituais de seu trabalho. Procure destacar:

Um pouco sobre o início da ideia. Ou seja, escreva sobre o que você estava pensando fazer para atender a esta proposta. Você continuou com a ideia inicial ou a alterou no decorrer do processo. Em caso de alteração, por que a modificou?

O trabalho se relaciona com quais referências artísticas? Quer dizer, quais artistas influenciaram suas escolhas e como você encontra relações com eles?

Como você desenvolveu a parte prática do projeto? Que dificuldades encontrou? O que foi interessante notar?

Que consequências você extraiu desse trabalho, isto é, o que você aprendeu nessa experiência?

1 Caro leitor, reiteramos que o conteúdo do nosso livro, em especial deste capítulo, foi desenvolvido com vistas a uma integração com a web. Dessa forma, para que seja possível analisar as obras aqui referenciadas, será necessário acessá-las on-line.

2 A Documenta de Kassel é uma importante exposição internacional de arte contemporânea realizada na Alemanha a cada cinco anos.

Considerações finais

Ao final deste livro, acreditamos que os aspectos aqui trabalhados contribuíram de modo significativo para sua formação em Artes Visuais. Lançamos olhares para a pintura em suas diversas perspectivas com o intuito de construir relações entre os contextos históricos, as técnicas empregadas e as soluções formais em cada caso.

Em nosso primeiro capítulo, caminhamos por aspectos históricos da pintura. Estudamos alguns modos de representação de alguns períodos. Notamos aproximações e afastamentos nas formas pelas quais os pintores chegavam a soluções em suas composições. Percebemos que os modos de representar os objetos estão ligados aos objetivos da pintura em cada contexto, até mesmo nos casos em que os artistas não queriam representar as coisas do mundo, a exemplo das pinturas abstratas. Nesses exemplos, observamos que a distância da figuração também significou os desejos de comunicar perspectivas ligadas a aspectos como a espiritualidade ou a intuição.

Assim, a pintura se manifesta, de algum modo, na medida dos interesses priorizados pelos artistas em cada contexto. Isso comprova que a pintura é uma linguagem que depende da presença das imagens, mas que, da mesma forma, é algo do pensamento, ou seja, depende de certos conceitos que estão por trás dessas imagens visíveis.

Também vimos que a pintura pode ser pensada do ponto de vista do gênero. Nesse momento, percebemos um fortalecimento histórico dos gêneros na Europa do século XVII. Contudo, houve certa continuidade desses gêneros na arte contemporânea.

Além disso, ampliamos nossos estudos sobre as técnicas tradicionais da pintura no terceiro capítulo de nosso livro. Nele, vimos aspectos sobre a encáustica, o afresco, o óleo, a aquarela, o guache e a acrílica. Consideramos, ainda, os diálogos entre essas técnicas tradicionais e as experiências contemporâneas destacadas. Percebemos que é possível a combinação entre as técnicas, o que nos mostra novas possibilidades de atuação na pintura.

Foi fundamental discutirmos a pintura em relação à cor no quarto capítulo, uma vez que tanto a presença quanto a ausência da cor conferem resultados diversos em uma composição pictórica. Assim, analisamos a cor do ponto de vista da percepção visual, ou seja, dos efeitos visuais que as cores podem levantar em suas combinações. Consideramos, ainda, os aspectos simbólicos desse elemento na arte, isto é, sua significação.

No quinto capítulo, estudamos a pintura sob o ângulo da forma. Descobrimos que ela pode se mostrar figurativa, aproximando-se, assim, do que podemos reconhecer. Mas também verificamos as soluções em pintura a por meio da abstração. Nesse caso, o artista não busca figuras reconhecidas, mas pretende levantar outros aspectos que fogem ao estado figurativo da imagem. Nesse momento, notamos que a abstração requer outro olhar de seu espectador, visto que ela não se entrega a uma interpretação imediata relacionada ao mundo visível, mas requer uma experiência voltada a seus aspectos mais sensíveis.

Por fim, no sexto capítulo, visitamos algumas obras contemporâneas. Examinamos os diálogos da pintura com as outras linguagens artísticas, como a da gravura e a da fotografia. Esse caminho nos permitiu vislumbrar variadas possibilidades, inclusive aquelas que conectam a arte à tecnologia.

Desde suas primeiras manifestações, a pintura demonstra que se transforma, pois não parece ter aceitado os limites da tinta sobre a tela. Assim, aprendemos que a pintura se mostrou e se mostra como algo móvel. Isso nos permite experimentar a linguagem em suas infinitas possibilidades conceituais e formais. Percebemos, ainda, que a pintura exige novos domínios de ação por meio das combinações como arte e ciência, arte e tecnologia, enfim, arte e vida.

Assim, a pintura deve ser experimentada, vivenciada em suas práticas. Aproveite todas as oportunidades de se conectar a essa linguagem, que, ao mesmo tempo, é antiga e nova, complexa e simples, enfim, é pintura.

Referências

ARCHER, M. Arte contemporânea: uma história concisa. São Paulo: M. Fontes, 2001.

ARGAN, G. C. Arte moderna. São Paulo: Companhia das Letras, 1992.

ARNHEIM, R. Arte e percepção visual: uma psicologia da visão criadora. São Paulo: Pioneira, 1997.

ASUNCION, J.; GUASCH, G. Cor: pintura criativa. Lisboa: Estampa, 2005.

BAAL-TESHUVA, J. Rothko. Köln: Taschen, 2009.

BATCHELOR, D. Minimalismo. São Paulo: Cosac & Naify, 2000.

BLAUTH, L. Gravura contemporânea: percursos e fronteiras entre meios convencionais e meios de reprodução gráfica. In: ENCONTRO DA ASSOCIAÇÃO NACIONAL DE PESQUISADORES EM ARTES PLÁSTICAS – ANPAP, 19., 2010, Cachoeira. Anais… Cachoeira-BA: Ed. da UFRB, 2010. p. 1488-1500.

BONTCÉ, J. Técnicas y secretos de la pintura. Barcelona: L.E.D.A, 1975.

CHIPP, H.; SELZ, P.; TAYLOR, J. Teorias da arte moderna. São Paulo: M. Fontes, 1999.

COSTA, F. da S. Movimento Gororoba: uma mostra da produção artística contemporânea maranhense. 64 f. Monografia (Especialização em História) –Universidade Estadual do Maranhão, São Luiz, 2006.

COSTA, H. Pictorialismo e imprensa: o caso da Revista O cruzeiro (1928-1932). In: FABRIS, A. T. Fotografia: usos e funções no século XIX. São Paulo: Edusp, 1991. p. 261-292.

COUTO, R. C. A imagem conceitual: uma contribuição ao estudo da arte contemporânea. 253 f. Tese (Doutorado em Artes) – Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2012.

DECTER, J. Ackermann Hallucinating Maps. Parkett 68, 2003. Disponível em www.parkettart.com/downloadable/download/sample/sample_id/149. Acesso em: 25 mar. 2016.

EDWARDS, B. Desenhando com o lado direito do cérebro. Rio de Janeiro: Ediouro, 2002.

ENCICLOPÉDIA ITAÚ CULTURAL. Arte conceitual. Disponível em: enciclopedia.itaucultural.org.br/termo3187/arte-conceitualenciclopedia.itaucultural.org.br/termo3187/arte-conceitual. Acesso em: 27 mar. 2016a.

_____. Renascimento. Disponível em: enciclopedia.itaucultural.org.br/termo3637/renascimentoenciclopedia.itaucultural.org.br/termo3637/renascimento. Acesso em: 27 mar. 2016b.

EXPOSIÇÃO YAYOI KUSAMA. Obsessão infinita. Centro Cultural Banco do Brasil Rio. Produção: José Paulo de Resende. 19 out. 2013. 5 min. 22s. Disponível em:www.youtube.com/watch?v=Y61s499dOME. Acesso em: 25 mar. 2016.

FABRIS, A. Entre arte e propaganda: fotografia e fotomontagem na vanguarda soviética. Anais do Museu Paulista, São Paulo, v. 13, n. 1, jan./jun. 2005. Disponível em: www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0101-47142005000100004. Acesso em: 22 mar. 2016.

FORTE, G. N. Arte e poder: o realismo socialista. Novos Temas, v. 9, p. 57-66, 2013.

FRANCASTEL, P. Pintura e sociedade. São Paulo: M. Fontes, 1990.

FRASCINA, F. et al. Modernidade e modernismo: a pintura francesa no século XIX. São Paulo: Cosac & Naify, 1998.

FRÓIS, K. P. O sonho abstrato: a arte geométrica na modernidade. Cadernos de pesquisa interdisciplinar em ciências humanas, Florianópolis, p. 1-13, out. 2006.

GÓES, L. ABC do código Da Vinci. São Paulo: Conex, 2006.

GOMBRICH, E. A história da arte. Rio de Janeiro: LTC, 1999.

GOODING, M. Arte abstrata. São Paulo: Cosac & Naify, 2002.

GREENBERG, C. Arte e cultura: ensaios críticos. São Paulo: Ática, 1996.

HARRISON, C.; FRASCINA, F.; PERRY, G. Primitivismo, cubismo, abstração: começo do século XX. São Paulo: Cosac & Naify, 1998.

HEARTNEY, E. Pós-modernismo. São Paulo: Cosac & Naify, 2002.

HOFFMAN, J. Passengers: 1.12 Federico Herrero. Exhibitions, 2008. Disponível em: archive.wattis.org/exhibitions/passengers-112-federico-herrero. Acesso em: 25 mar. 2016.

JANSON, H. W. História geral de arte: o mundo antigo e a Idade Média. 2. ed. São Paulo: M. Fontes, 2001. v. 1.

_____. História geral da arte: renascimento e barroco. São Paulo: M. Fontes, 2001. v. 2.

KELSEY, A. A cor da transcendência. Anamesa News, Nova York, ano 2, p. 5-17, 2005.

La Rampe apresenta a Webserie Autor e Design – Muti Randolph. Produção: La Rampe. 3 min 48 s. 22 out. 2012. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=OtQVpDpDAXM. Acesso em: 25 mar. 2016.

LANEYRIE-DAGEN, N. Apresentação. In: LICHTENSTEIN, J. (Org.). A pintura. São Paulo: Ed. 34, 2006. v. 10: Os gêneros pictóricos.

LE GOFF, J. A Idade Média explicada aos meus filhos. Rio de Janeiro: Agir, 2007a.

_____. Para um novo conceito de Idade Média. Lisboa: Estampa, 2007b.

LICHTENSTEIN, J. (Org.). A pintura. São Paulo: Ed. 34, 2006a. v. 10: Da imitação à expressão.

_____. _____. São Paulo: Ed. 34, 2006b. v. 10: Os gêneros pictóricos.

MALPAS, J. Realismo. São Paulo: Cosac & Naify, 2000.

MAYER, R. Manual do artista. São Paulo: M. Fontes, 1996.

_____. _____. São Paulo: M. Fontes, 2006.

McCARTHY, D. Arte pop. São Paulo: Cosac & Naify, 2000.

MELO, V. M.; SUAREZ, P. A. As formulações de tintas expressivas através da história. Revista Virtual de Química, v. 4, n. 1, p. 2-12, 5 mar. 2012. Disponível em: www.lasallesaocarlos.com.br/quimica/218.pdf. Acesso em: 23 mar. 2016.

MORRIS, F. Obsessão infinita. São Paulo, 2013. Catálogo editado pelo Instituto Tomie Ohtake em São Paulo por ocasião da Exposição Yayoi Kusama no Centro Cultural Banco do Brasil.

OCVIRK, O. et al. Fundamentos da arte: teoria e prática. Porto Alegre: AMGH, 2014.

OLIVEIRA, C. M.; CURY, C. E. Lazer e leitura nas imagens de Debret: o cotidiano do Brasil oitocentista pelo olhar de um neoclássico. Portuguese Studies Review, v. 18, n.1, p. 151-177, 2011.

OLIVEIRA, C.; DRAVET, F. O Acontecimento comunicacional na arte: um estudo sobre a experiência metapórica. In: CONGRESSO DE CIÊNCIAS DA COMUNICAÇÃO NA REGIÃO CENTRO-OESTE, 16, 2014, Águas Claras. Disponível em: www.portalintercom.org.br/anais/centrooeste2014/resumos/R41-0189-1.pdf. Acesso em: 19 abr. 2016.

OSTROWER, F. Universos da arte. Rio de Janeiro: Elsevier, 2004.

PATRÃO, R. A. Cor, pensamento e a série Matisse. 64 f. Monografia (Bacharelado em Artes Visuais) – Universidade do Estado de Santa Catarina, Florianópolis, 2010.

PEDROSA, I. O universo da cor. Rio de Janeiro: Senac, 2003.

PENA, V. M. Livro de observador: armações sobre a superfície do sol. 284 f. Dissertação (Mestrado em Artes Visuais) – Universidade Federal de Minas Gerais – UFMG, Belo Horizonte, 2015. Disponível em: www.bibliotecadigital.ufmg.br/dspace/bitstream/handle/1843/EBAC-9UZFLZ/victor_mendes_pena___livro_de_observador___armacoes_sobre_a_superficie_do__sol__cildo_meireles__2015.pdf?sequence=1. Acesso em: 23 mar. 2016.

PEVSNER, N. Academias de arte: passado e presente. São Paulo: Companhia das Letras, 2005.

PITELLA, R. Miradas enredadas: exposición virtual. 2013. Disponível em: expomiradasenredadas.blogspot.com.br/2013/05/roberto-pitella.html. Acesso em: 25 mar. 2016.

RAILLARD, G.; MIRÓ, J. A cor dos meus sonhos: entrevistas com Georges Raillard e Juan Miró. São Paulo: Estação Liberdade, 1990.

RITCHIE, M. Artists Speak: Matthew Ritchie. Art: 21. Out. 2006. Disponível em www.art21.org/files/uploads/pdf/2006-10-SchoolArts-Matthew-Ritchie.pdf Acesso em: 25 mar. 2016.

ROCHEFORT, C. C. A marca corporal como registro de existência e a pele como superfície de experiência: o contato como paradigma para as imagens impressas do corpo. 139 f. Dissertação (Mestrado em Artes Visuais) – Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2010. Disponível em: www.lume.ufrgs.br/handle/10183/27879. Acesso: 23 mar. 2016.

SANCHES, M. J. Impressionismo viscontiniano. 139 f. Dissertação (Mestrado em Artes) – Universidade de São Paulo, São Paulo, 1982.

SCHARF, A. Arte y fotografia. Madrid: Alianza Editorial, 1994.

SCHLICHTA, C. A. B. D. A pintura histórica e a elaboração de uma certidão visual para a nação do século XIX. 296 f. Tese (Doutorado em História) – Universidade Federal do Paraná, Curitiba, 2006.

SCOTT, I. Rodeo: Finger Painting in Brooklyn. 18 abr. 2015. 2 min 14 s. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=vRN_-oHzEOU. Acesso em: 25 mar. 2016.

SILVEIRA, L. M. Introdução à teoria da cor. Curitiba: Ed. da UTFPR, 2011.

SIMÕES, M. da P. À sombra do feiticeiro e da pop art. Psicanálise & Barroco: Revista de Psicanálise, Juiz de Fora, v. 4, n. 1, p. 67-77, jun. 2006. Disponível em: www.psicanaliseebarroco.pro.br/revista/revistas/07/SOMBRA.pdf. Acesso em: 23 mar. 2016.

The Dirty Car Artist – Scott Wade. Produção: Onion Creek Productions. 18 jan. 2011. 3 min 50 s. Disponível em: www.youtube.com/watch?v=kNbrMxDocmw. Acesso em: 25 mar. 2016.

TORRES, F. L. O monocromo por Yves Klein: o pintor demonstra o vazio como o “valor real” do quadro. In: ENCONTRO DE HISTÓRIA DA ARTE, 4., Campinas, 2008. p. 1173-1183. Disponível em: www.unicamp.br/chaa/eha/atas/2008/TORRES,%20Fernanda%20Lopes%20-%20IVEHA.pdf. Acesso em: 25 mar. 2016.

VALADARES, F. A técnica de pintura encáustica ou sobre o processo de estar no presente. In: ENCONTRO NACIONAL DA ANPAP, 22., Belém, 2013. Disponível em: www.fernandavaladares.com/encaustica.html. Acesso em: 25 mar. 2016.

VALLIER, D. A arte abstracta. Lisboa: Edições 70, 1986.

VENEROSO, M. do C. de F. Um estudo das possibilidades da gravura como uma linguagem artística autônoma na contemporaneidade e sua associação com a fotografia. In: ENCONTRO NACIONAL DA ASSOCIAÇÃO NACIONAL DE PESQUISADORES DE ARTES PLÁSTICAS, 16., Florianópolis, 2007. p. 1508-1518. Disponível em: www.gravuradigital.com/gravura_e_fotografia_por_maria_do_carmo_veneroso.pdf. Acesso em: 25 mar. 2016.

WOLFF, Francis. Por trás do espetáculo: o poder das imagens. In: NOVAES, Adauto. (Org.) Muito além do espetáculo. São Paulo: Editora Senac, 2005.

WOOD, P. et al. Modernismo em disputa: a arte desde os anos quarenta. São Paulo: Cosac & Naify, 1998.

XIMENES, Sérgio. Minidicionário da língua portuguesa Ediouro. 8. ed. Rio de Janeiro: Ediouro, 1999.

ZILLES, U. Significação dos símbolos cristãos. 6. ed. Porto Alegre: EdiPUCRS, 2006.

Bibliografia comentada

ARCHER, M. Arte contemporânea: uma história concisa. São Paulo: M. Fontes, 2001.

A obra se destaca por tratar da arte contemporânea de modo bastante acessível. Ao mesmo tempo em que resgata as experiências da década de 1950, como na pop art e no minimalismo, também investiga os desdobramentos dessas concepções na arte contemporânea a partir dos anos de 1970.

ASUNCION, J.; GUASCH, G. Cor: pintura criativa. Lisboa: Estampa, 2005.

O livro trata da cor na linguagem da pintura. A princípio, a obra contempla a cor em seus aspectos físicos e estéticos. Além disso, destaca estratégias técnicas, apresentando imagens de processos em pintura. No final do livro, há um glossário que alude a alguns meios, suportes e técnicas de modo bastante prático. A obra é rica em ilustrações e tem linguagem acessível.

ASUNCION, J.; GUASCH, G. Forma: pintura criativa. Lisboa: Estampa, 2004.

O livro faz parte da coleção “Pintura Criativa”. Além da cor, do traço e do espaço, a coletânea apresenta aspectos sobre a forma na pintura. É, ao mesmo tempo, um manual que carrega processos técnicos sobre a pintura e um livro que discute discretamente o elemento forma na história da arte, sobretudo, na arte moderna. É uma obra interessante para os iniciados em pintura.

BATCHELOR, D. Minimalismo. São Paulo: Cosac & Naify, 2000.

Compondo a coleção “Movimentos da Arte Moderna”, da Editora Cosac & Naify, apresentamos como referência também esse livro. Batchelor traz um panorama da corrente minimalista, discutindo alguns trabalhos e levantando relatos de artistas, contribuindo para a compreensão dessa vertente na arte, que se pronunciava desde o final dos anos de 1960.

CAUQUELIN, A. Arte contemporânea: uma introdução. São Paulo: M. Fontes: 2005.

Nessa obra, Cauquelin pontua o estado de transição de um pensamento da arte como um “regime de consumo”, referindo-se à arte moderna do final do século XIX e início do XX, para a lógica da arte enquanto “regime de comunicação”, marcado pela tecnologia na pós-modernidade. A autora também analisa o panorama artístico contemporâneo e busca criar relações entre esse tempo e os movimentos da arte moderna, como o minimalismo, a action painting e a arte tecnológica.

FRASCINA, F. et al. Modernidade e modernismo: a pintura francesa no século XIX. São Paulo: Cosac & Naify, 1998.

A obra faz parte da coleção “Arte Moderna: Práticas e Debates”, que é composta por quatro livros sobre a arte do final do século XIX ao final do século XX e sua interpretação. Nesse volume, os autores refletem sobre questões como o conceito de moderno, a arte como prática social, a arte como elemento fundamentalmente estético e a pintura moderna do ponto de vista feminista. Desse modo, a obra ressalta o período da pintura francesa de 1848 até a virada do século. A linguagem do livro busca uma interlocução com o público em geral, contudo é uma obra especializada e, por isso, destaca-se como bibliografia relevante para os estudos acadêmicos.

GOMBRICH, E. A história da arte. Rio de Janeiro: LTC, 1999.

Obra de referência para os estudos acadêmicos em História da Arte. Gombrich proporciona uma apreciação consistente e prazerosa. Tendo como base fontes primárias, como as cartas, sua pesquisa está cercada de relatos de artistas. O autor analisa obras dos mais diversos gêneros e pontua relevantes aspectos desde a arte primitiva até a arte pós-moderna. O livro apresenta-se em uma linguagem simples e instigante.

GOODING, M. Arte abstrata. São Paulo: Cosac & Naify, 2002.

De modo simples, o autor elabora conceitos essenciais sobre a arte abstrata. Gooding contempla análises sobre a abstração em seu estado mais puro da forma, como em Malevich e Kandinsky, e destaca discussões sobre os caminhos de desconstrução da forma, como na pintura cubista. Além disso, aborda a feitura da forma no construtivismo e os caminhos da arte abstrata pós-moderna.

HEARTNEY, E. Pós-modernismo. São Paulo: Cosac & Naify, 2000.

Nesse livro, Heartney ressalta o complexo período da arte pós-moderna. Por meio das imagens apresentadas, podemos analisar as várias relações entre as linguagens artísticas na obra.

LICHTENSTEIN, J. (Org.). A pintura. São Paulo: Ed. 34, 2006. v. 10: Os gêneros pictóricos.

O livro é parte da coleção “A Pintura” e reflete sobre os principais gêneros pictóricos. Transita do século XV ao XIX, realçando textos de artistas e pensadores, como Da Vinci e Hegel. De modo geral, a coleção se destaca como uma rica fonte histórica para pesquisas, pois reúne e comenta textos fundamentais referentes à pintura ocidental do século IV a.C. ao século XIX.

MACCARTHY, D. Arte pop. São Paulo: Cosac & Naify, 2000.

A obra trata de um movimento de importante destaque nos anos de 1950 e 1960. MacCarthy discute a arte pop, considerando o início do movimento, com base em sua influência dadaísta e surrealista, e enfatiza o momento em que o movimento alcança prestígio. Nessa ocasião aparece uma arte, ao mesmo tempo, vaidosa e crítica. A linguagem é acessível, e o livro, ricamente ilustrado.

MAYER, R. Manual do artista. São Paulo: M. Fontes, 2006.

O livro se destaca como um relevante recurso para a prática artística, pois trata de aspectos técnicos sobre as linguagens do desenho e da pintura, como o pastel, a aquarela, o guache e o óleo. A obra exibe materiais e soluções em desenho e pintura, além de esclarecer aspectos históricos referentes aos métodos da arte em vários períodos. Para isso, Mayer apresenta ao seu leitor uma linguagem técnica compreensível.

OSTROWER, F. Universos da arte. Rio de Janeiro: Elsevier, 2004.

O livro traz a experiência da professora e artista visual Fayga Ostrower ao ensinar arte a um grupo de operários no Rio de Janeiro nos anos de 1970. A obra, de modo bastante acessível, elabora uma análise das pinturas com base em elementos visuais (linha, superfície, volume, luz e cor). Essa abordagem pode colaborar para os estudos da imagem enquanto composição visual.

SILVEIRA, L. M.Introdução à teoria da cor. Curitiba: Ed. da UTFPR, 2011.

O livro traz conceitos fundamentais para o estudo da cor. Explora as bases teóricas da cor permeando aspectos físicos, perceptivos, simbólicos. Destaca-se como um texto de essência didática. Com uma linguagem clara, apresenta esquemas e imagens para tornar mais viva a explanação.

VALADARES, F. A técnica de pintura encáustica ou sobre o processo de estar no presente. In: ENCONTRO NACIONAL DA ANPAP, 22., Belém, 2013. Disponível em: www.fernandavaladares.com/encaustica.html. Acesso em: 25 mar. 2016.

Nesse artigo, a pesquisadora e artista Fernanda Valadares propõe um breve estudo sobre a história da pintura em encáustica. Além disso, explicita parte de seu processo artístico por meio da técnica e proporciona algumas fórmulas e métodos, que apoiam sua pesquisa e produção.